[
	[
		{
			"name":"001-VI-00003"
		},
		{
			"annotation": [
				{
					"label": [
						"Impactos 1 - Impact Emoc Salud Mental Fisica - Tristeza",
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 101282,
							"start": 100740,
							"text": "Pero el exilio es muy duro, muy duro. O sea, es algo no planificado, uno\nse viene sin... uno abandona procesos importantes pragm\u00e1ticamente. [DUD:\u00a02:15:08] Familia. Estando aqu\u00ed me falleci\u00f3 un\nhermano, un hermano que fue como un padre para m\u00ed porque \u00e9l fue el hermano\nmayor. Yo soy de una familia grande de 11 hermanos y mi padre era pol\u00edtico. Era\npersonero en Tenerife [INC: Tenerife, Magdalena], entonces lo que eran la\nfinca, el ganado, los caballos, todo\u00a0quedaba a cargo de\nmi hermano mayor.\nENT: Que\nera el que les cuidaba a ustedes, a ti."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos familiares - Silencios"
					],
					"points": [
						{
							"end": 99093,
							"start": 98762,
							"text": " \u00c9l sigui\u00f3 sus estudios aqu\u00ed de bachillerato y lo agred\u00eda. No\nentraba al ba\u00f1o por temor a que... bueno, cuando entraba al ba\u00f1o lo mojaban,\nas\u00ed que \u00e9l se aguantaba las ganas de orinar, de cualquier necesidad que tuviera\ny le pegaban. Y \u00e9l nunca nos dijo a nosotros como pa' no preocuparnos, nos\nviene a decir ya muchos a\u00f1os despu\u00e9s. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos familiares - Trauma transgeneracional"
					],
					"points": [
						{
							"end": 98724,
							"start": 98428,
							"text": "Hoy\nmi hijo tiene 24 a\u00f1os y no tiene amigos. Un ni\u00f1o retra\u00eddo, indeciso. Es noble,\nmuy noble. Ha estado en tratamientos psicol\u00f3gicos, pero el diagn\u00f3stico pensamos\nque era como especia de autista, pero no lo es. \u00c9l es normal, simplemente que\nfue golpeado en el colegio, fue agredido y... [INTERRUP]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos familiares - Trauma transgeneracional"
					],
					"points": [
						{
							"end": 98395,
							"start": 98129,
							"text": "Lauren que ten\u00eda 17 a\u00f1os, ella cumpli\u00f3 los 18 a\u00f1os en Bogot\u00e1. La c\u00e9dula de ella\nes de Bogot\u00e1 y lleg\u00f3 aqu\u00ed pr\u00e1cticamente de 18 a\u00f1os. Y el hijo m\u00edo lleg\u00f3 de 10 y\nel mayor de 20 a\u00f1os, como de 19 a\u00f1os, se lleva 1 a\u00f1o con Lauren. 19, 18 y 10.\nEl m\u00e1s afectado fue el de 10."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impact Emoc Salud Mental Fisica - Tristeza"
					],
					"points": [
						{
							"end": 98079,
							"start": 97919,
							"text": "V\u00eda\na mi mujer llorar todos los d\u00edas y eso... eso es desesperante. La hija m\u00eda,\nLauren, tambi\u00e9n lloraba todos los d\u00edas y se quer\u00eda regresar, regresar y regresar."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97532,
							"start": 97266,
							"text": "Entonces me dice: \"Antonio, yo tengo un se\u00f1or\nque \u00e9l tiene una casa abandonada, esa casa est\u00e1 abandonada hace como 10 a\u00f1os en\nRenca. Si quieres, vamos a verla y yo le hago la gesti\u00f3n pa' que \u00e9l te pase esa\ncasa. No vas a pagar ni 1 peso y t\u00fa miras y la acondicionas.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97206,
							"start": 97175,
							"text": "[INC: Juventud Obrera\nCristiana]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97158,
							"start": 97156,
							"text": "JOC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97137,
							"start": 97121,
							"text": "j\u00f3venes cat\u00f3licos"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97055,
							"start": 97045,
							"text": "Carmen Aros"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 96864,
							"start": 96854,
							"text": "Carmen Aros"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos individuales - Culpa"
					],
					"points": [
						{
							"end": 96342,
							"start": 96195,
							"text": "Y en esta experiencia ver a mi mujer\nllorar todos los d\u00edas, mis hijos, y responsabilizarme ellos a m\u00ed de todo lo que\nestaba sucediendo pues es duro."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impacto Familiares - Cambios en los planes de vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 96193,
							"start": 95997,
							"text": "Uno\ndeja procesos inconclusos. Hay cosas peores que la muerte la verdad, yo pienso\nque el exilio, en determinado momento, es peor, es como matarlo a uno mano,\nquitarle los sue\u00f1os, arrebatarle todo."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 95736,
							"start": 95538,
							"text": "Bueno, como eso hab\u00eda tanta denuncia por todo' los\nlados y lo hicieron organizaciones. Lo hizo Sederno [DUD:\u00a02:07:45], lo CUT, la misma red ecum\u00e9nica. Hubo mucha\nintervenci\u00f3n de instituciones en eso."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Institucionalidad"
					],
					"points": [
						{
							"end": 94293,
							"start": 93976,
							"text": "Aj,\nnos consignaron la plata. |Hicimos la declaraci\u00f3n. Entre otras cosas, la\nprimera declaraci\u00f3n que tomaron fue la m\u00eda cuando vino la chiquilla del... Y\nduramos como 6 horas porque el sistema no funcionaba muy bien, se nos ca\u00eda la\nse\u00f1al y toda esa cuesti\u00f3n y dur\u00f3... -\u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os?- Es un proceso lento, muy\nlento.\u00a0\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Pol\u00edticas p\u00fablicas - V\u00edctimas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 93722,
							"start": 93655,
							"text": "A\nm\u00ed me indemnizaron. Me pagaron los 18 salarios, \u00bfes eso que dicen?"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos colectivos - P organizaciones v\u00edctimas",
						"N81 Exilio - Institucionalidad"
					],
					"points": [
						{
							"end": 93406,
							"start": 93034,
							"text": "Y entoes nosotros le hicimos ese puente de hacerle las\ndeclaraciones, conseguimos con el Consulado y con el Ministerio de Relaciones\nExteriores que nos enviaran una ejecutiva ac\u00e1 y que viniera directamente a\nrecoger las declaraciones de la gente nuestra. Y nosotros \u00e9ramos los que\ndec\u00edamos: \"bueno, hoy van 3, va este, este y este\", todo lo\ncoordin\u00e1bamos nosotros muy bien."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92928,
							"start": 92911,
							"text": "Unidad de V\u00edctimas"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92632,
							"start": 92624,
							"text": "Marianela"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92595,
							"start": 92578,
							"text": "Nelson Montealegre"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92444,
							"start": 92440,
							"text": "Chile"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos colectivos - P organizaciones v\u00edctimas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92463,
							"start": 92000,
							"text": " En ese momento, la legislaci\u00f3n en Chile no contemplaba\ntampoco ese tipo de... era tan dif\u00edcil porque pa' ser una organizaci\u00f3n de esas,\ntoda la gente ten\u00eda que vivir en la misma comuna y a nojosotros se nos\ndificultaba eso porque no viv\u00edamos en la misma comuna. Entones hicimos una\norganizaci\u00f3n de hecho, entoes en Chile se aceptaba las organizaciones de hecho.\nO sea, decir: \"nosotros tenemos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados\nen Chile\". \"Ah, ya, listo.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos colectivos - P organizaciones v\u00edctimas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 91857,
							"start": 91539,
							"text": "Es que nosotros, cuando\nvimos todas esas dificultades que ten\u00edamos aqu\u00ed, armamos la organizaci\u00f3n de\nrefugiados, justamente aqu\u00ed en Fasic la hicimos.\u00a0\nENT: \u00bfQu\u00e9\nhicieron?\nTEST:\nHicimos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados en Chile, donde est\u00e1\nMar\u00eda\u00a0\nHelena y\ntoda esta gente. Esa organizaci\u00f3n la fundamos nosotros."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Estatus migratorio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 91537,
							"start": 91371,
							"text": "Yo, a los 11 meses, ya yo ten\u00eda la\nc\u00e9dula, una c\u00e9dula provisional. No ten\u00eda el car\u00e1cter de residente permanente,\npero s\u00ed ya me identificaba, ya estaba en tr\u00e1mite el..."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 91369,
							"start": 91173,
							"text": "El\ncarn\u00e9 ese que le digo que era un cartoncito donde dec\u00eda que yo era refugiado.\nCon Riquelme no ten\u00eda problema porque Riquelme me pagaba en efectivo. \u00c9l sab\u00eda\nlas condiciones en las que yo estaba."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88483,
							"start": 88469,
							"text": "Manuel Riquelme"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88386,
							"start": 88357,
							"text": "T\u00e9cnico en mec\u00e1nica industrial"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88156,
							"start": 88138,
							"text": " Schneider Electric"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88059,
							"start": 88039,
							"text": "Manuel Riquelme Arias"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 87903,
							"start": 87894,
							"text": "Constramet"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88307,
							"start": 87854,
							"text": "Bueno, \u00e9l me pone\nen contacto ah\u00ed en la Constramet\u00a0con estos compa\u00f1eros dirigentes de ah\u00ed,\ncon Soto, con todos estos compadres. Y resulta que por ah\u00ed por esa\nconfederaci\u00f3n hab\u00eda pasado Manuel Riquelme Arias, hab\u00eda sido sindicalista, y\nManuel Riquelme era contratista, un integrador de Schneider Electric. \"\u00bfY\nnecesitas trabajo? \u00bfy t\u00fa qu\u00e9 sabes hacer?\" Dije: \"No, yo soy\ntecn\u00f3logo industrial\". \"\u00a1\u00bfTecn\u00f3logo industrial?! Ah, pues ya te\ntenemos el trabajo.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 87511,
							"start": 87475,
							"text": "FUT [Frente Unitario de Trabajadores]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86981,
							"start": 86938,
							"text": "confederaci\u00f3n sindical internacional, la CSI"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86842,
							"start": 86838,
							"text": "Fitin"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86760,
							"start": 86480,
							"text": "\u00c9l hab\u00eda estado exiliado en Estados Unidos y despu\u00e9s se\ntraslad\u00f3 para ac\u00e1. A \u00e9l le pagaban todo, \u00e9l estaba en otras condiciones. Entoes\nyo voy y encuentro a Albeiro all\u00e1 en una situaci\u00f3n... bueno, Albeiro le\ncolaborada a los compa\u00f1eros de la Constramet\u00a0en el campo de la educaci\u00f3n."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86417,
							"start": 86408,
							"text": "Constramet"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86122,
							"start": 86107,
							"text": "Albeiro\nMart\u00ednez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86172,
							"start": 85982,
							"text": "Entonces resulta que aqu\u00ed me encuentro con este compa\u00f1ero\nsindicalista de Antioquia, que tambi\u00e9n era del sector democr\u00e1tico, Albeiro\nMart\u00ednez. \u00c9l muri\u00f3 aqu\u00ed en Chile. Incluso, vivimos juntos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 85901,
							"start": 85880,
							"text": "Luis Alejandro Pedraza"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 83672,
							"start": 83654,
							"text": "Boris\nMontes de Oca"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 83630,
							"start": 83625,
							"text": "Fecode"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 83562,
							"start": 83547,
							"text": "Carlos Rodr\u00edguez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 81809,
							"start": 81780,
							"text": "Central\nUnitaria aqu\u00ed de Chile"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 81743,
							"start": 81741,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 81705,
							"start": 81444,
							"text": "Y as\u00ed Patricio fue solucionando\nalgunas necesidades que ten\u00eda, inclusive hasta de plata, me quer\u00eda pasar plata\nconstantemente. Antes me daba 50 mil, 70 mil, y en una ocasi\u00f3n de esas\n\"c\u00e1lmate, yo no necesito plata viejo, tranquilo, cuando yo necesite yo te\ndigo.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Sitios/regiones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 80294,
							"start": 80278,
							"text": "Luis Thayer Ojeda"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 80470,
							"start": 79977,
							"text": "Pues lleg\u00f3 un momento en que\nyo pues desesperado llam\u00e9 a Patricio. Patricio pa' qu\u00e9, Patricio... \u00e9l fue\nconmigo a la casa y vio las condiciones en que est\u00e1bamos: \"Ya Antonio,\ns\u00fabete a la camioneta y -bueno, en ese momento \u00e9l ten\u00eda un auto- s\u00fabete al auto\ny vamo' a la casa.\" Y fuimos, \u00e9l mir\u00f3 all\u00ed en Luis Thayer Ojeda, por all\u00e1\narriba en Providencia, casi que en Las Condes pues, en la l\u00ednea de... Y ha\ncogido el televisor de \u00e9l: \"vamos, ll\u00e9vate este televisor que t\u00fa lo necesitas\nm\u00e1s que yo\"."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79885,
							"start": 79875,
							"text": "Sandinistas"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79865,
							"start": 79857,
							"text": "Nicaragua"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79769,
							"start": 79758,
							"text": "Patricio Cid"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79603,
							"start": 79517,
							"text": "que llamara a un compadre de aqu\u00ed que es\nm\u00e9dico -c\u00f3mo es que se llama- \u00e9l es due\u00f1o de c"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79497,
							"start": 79484,
							"text": "Rosalba Moreno"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impacto Terrestre - Perdidas materiales y  econ\u00f3micas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79334,
							"start": 79103,
							"text": "Bueno, ten\u00eda 2 autos, yo vend\u00ed\ntodo eso. Los malvend\u00ed porque ten\u00edan un valor mucho m\u00e1s, los vend\u00ed a mitad de\nprecio, le di el poder a un familiar y pa' que los vendiera r\u00e1pido estando yo\nen Bogot\u00e1. Los vendi\u00f3 y... me mand\u00f3 la plata."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 78116,
							"start": 77697,
							"text": "Y entoes ah\u00ed aparece cu\u00e1nto gana y en cuanto a eso,\ncu\u00e1nto fue el deducible y toda la cuesti\u00f3n. Nada de eso, nojotros no ten\u00edamos,\nno cumpl\u00edamos con ninguno de esos requisitos, por lo que se dificultaba\nalquilar una casa mano. La situaci\u00f3n, en ese entonces, de Fasic tampoco era...\nno ten\u00eda esa solvencia econ\u00f3mica como que pa' pagarnos a nosotros\nindefinidamente el hostal en donde est\u00e1bamos, nosotros entend\u00edamos eso. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Relaciones cultura de acogida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 77411,
							"start": 76999,
							"text": "No ten\u00edamos acceso a la salud porque no ten\u00edamos un n\u00famero que nos\nidentificaran, un NIT, una c\u00e9dula. No ten\u00edamos posibilidades de trabajo porque\ntampoco ten\u00edamos c\u00e9dula. Era una cuesti\u00f3n muy dif\u00edcil, no pod\u00edamos alquilar\nvivienda porque, entre otras cosas, ped\u00edan referencias. Incluso los\ncertificados de trabajo, de eso de pago de salario y cuestiones de\ncotizaciones, aqu\u00ed piden hasta las cotizaciones a la FP."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Estatus migratorio",
						"N81 Exilio - Relaciones cultura de acogida - Estigmatizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76966,
							"start": 76686,
							"text": "Como a los 10 d\u00edas de haber llegado hicimos la solicitud y nos dur\u00f3 en salirnos\nla... bueno, enseguida nos dan un carn\u00e9, un carn\u00e9 que en ese tiempo era un\ncarn\u00e9 que dec\u00eda que \u00e9ramos refugiados y aqu\u00ed eso lo asociaban como si nosotros\nfu\u00e9ramos, no s\u00e9, mendigos, delincuentes, no s\u00e9."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76362,
							"start": 76357,
							"text": "Brasil"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76299,
							"start": 76295,
							"text": "ACNUR"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76274,
							"start": 76249,
							"text": "Vicar\u00eda de Pastoral Social"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Pol\u00edticas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76582,
							"start": 76219,
							"text": "S\u00ed,\naqu\u00ed, en ese entonces, la Vicar\u00eda de Pastoral Social hac\u00eda las veces de ACNUR\naqu\u00ed. Y ten\u00edan la sede m\u00e1s abajo all\u00e1, por los lados de Brasil. Funcionaba muy\nbien porque ellos ten\u00edan un abogado que era el que recepcionaba los\ntestimonios, le hac\u00eda todo un documento y esos documentos nosotros los\nllev\u00e1bamos al Ministerio de ac\u00e1 del Interior y lo present\u00e1bamos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Trayectorias"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76120,
							"start": 75937,
							"text": "\u00bfO\nsea que tardaron qu\u00e9? \u00bf3 semanas al menos en llegar hasta Chile?\nTEST: En\nllegar, s\u00ed, como 20 d\u00edas m\u00e1s o menos, algo as\u00ed. S\u00ed, yo creo que hab\u00edamos salido\ncomo en junio... [INTERRUP]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Trayectorias"
					],
					"points": [
						{
							"end": 75800,
							"start": 74975,
							"text": "Si se\nvan por tierra, pueden hacer lo siguiente: llegan a Quito, se pasan 1 semana en\nQuito, descansan, all\u00e1 los reciben la gente nuestra en Quito. Y despu\u00e9s salen a\nLima, all\u00e1 los espera gente de de Fedepaz -me acuerdo todav\u00eda de Fedepaz- y\ntambi\u00e9n los atienden all\u00e1 en Lima, se demoran, no s\u00e9, 6-7 d\u00edas, lo que ustedes\nconsideren all\u00e1, lo coordinan con ellos o nosotros lo coordinamos desde ac\u00e1. Y\nde ah\u00ed se van a tan, all\u00e1 se quedan en tan y ah\u00ed lo reciben gente de Fasic,\nporque ellos tienen gente ah\u00ed en Arica, que no s\u00e9 qu\u00e9. Y de ah\u00ed, viajan despu\u00e9s\na Santiago.\" Bueno, y nosotros qu\u00e9 prisa pod\u00edamos tener al llegar all\u00ed, no\nten\u00edamos a nadien aqu\u00ed. Entonces, entre todo, pues dijimos: \"bueno,\nviajemos a Quito y nos quedamos en Quito un tiempo\". Y entoes cogimos la opci\u00f3n\nde venirnos por tierra y aqu\u00ed estamos, 14 a\u00f1os."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Desplazamiento forzado - Desplazam Familiar"
					],
					"points": [
						{
							"end": 74681,
							"start": 74592,
							"text": "O\nsea que salieron 3 hijos suyos, su mujer, usted, m\u00e1s los 3 de la familia de su\nhermano.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Estatus migratorio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 74526,
							"start": 74353,
							"text": "Entoes cuando estaba en\nBogot\u00e1, la red accedi\u00f3 a incluir a Enrique en el programa, lo incluy\u00f3 y se vino\nconmigo. Enrique tambi\u00e9n tiene... ese rol de refugiado aqu\u00ed en Chile.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida",
						"Impactos - Impact Emoc Salud Mental Fisica - Miedo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 74351,
							"start": 74066,
							"text": "Mi hermano fue\namenazado porque yo pas\u00e9 algunos d\u00edas all\u00e1 y los locos, la inteligencia que\nhac\u00edan, me cuenta mi hermano, que me fueron a buscar all\u00e1 entoes se sinti\u00f3\nintranquilo tambi\u00e9n. Me dijo: \"si t\u00fa te vas del pa\u00eds, yo me voy contigo,\n\u00bfporque qu\u00e9 tal que tomen represalias conmigo?\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73884,
							"start": 73870,
							"text": "Julio del 2015."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73786,
							"start": 73291,
							"text": "Bueno, entoes yo pues no ten\u00edamos familia ni en\nEcuador, ni en Per\u00fa, ni en Chile y, si estamos amenazados de muerte, pues yo\ncreo que el destino... nosotros escogimos el m\u00e1s lejano. Dije: \"lo m\u00e1s\nlejos posible de aqu\u00ed, donde nos sintamos m\u00e1s tranquilos, s\u00ed.\" Y nos\nllamaba la atenci\u00f3n tambi\u00e9n, digamoslo, la cuesti\u00f3n de Ayende, el golpe de aqu\u00ed\nen Chile, toda esa cuesti\u00f3n. Y pensaba que iba a encontrar un pueblo m\u00e1s\nestructurado pol\u00edticamente, pero bueno, este modelo ha arrasado con todo aqu\u00ed."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73289,
							"start": 73228,
							"text": "Fasic.\u201d [Fundaci\u00f3n de Ayuda Social\nde las Iglesias Cristianas]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73222,
							"start": 73218,
							"text": "Chile"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73210,
							"start": 73207,
							"text": "Lima"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73202,
							"start": 73145,
							"text": "Fedepaz [Federaci\u00f3n Ecum\u00e9nica para el\nDesarrollo y la Paz]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73133,
							"start": 73127,
							"text": "Ecuador"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73101,
							"start": 73089,
							"text": "red ecum\u00e9nica"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Afrontamientos - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 72994,
							"start": 72711,
							"text": "Entoes cuando se\npresentan estos hechos, ya pr\u00e1cticamente la red estaba esperando porque ya esa\nsolicitud iba adelantada. Y cuando se presentan estos hechos, me dicen a m\u00ed:\n\"definitivamente, Antonio, hay que sacarte del pa\u00eds mano, no queremos\ncorrer riesgos contigo ni con tu familia."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 72562,
							"start": 72557,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 72403,
							"start": 72247,
							"text": "Cuando est\u00e1 la familia m\u00eda all\u00e1, es cuando yo le digo que\nse presentaron los hechos esos, de estos tipos que alquilan la casa como a 200\nmetros de distancia."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 70487,
							"start": 70470,
							"text": "Gabriel\nVillanueva"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N41 Econom\u00eda - Relaciones AA y TC - Para obtener servicios de seguridad"
					],
					"points": [
						{
							"end": 70602,
							"start": 70344,
							"text": "Creo que no le fue bien tampoco a ellos porque la verdad\nes que prefer\u00ed... no fui a visitarlos m\u00e1s porque, entre otras cosas, Gabriel\nVillanueva, que era uno de mis socios, \u00e9l pr\u00e1cticamente hizo un acuerdo con un\ngrupo paramilitar para que cuidaran los buses."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impacto Terrestre - Perdidas materiales y  econ\u00f3micas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 69393,
							"start": 69273,
							"text": "Y la casa\nqued\u00f3 abandonada mano, le ped\u00ed a algunos familiares que miraran qu\u00e9 hac\u00edan con\neso y las inversiones que ten\u00eda."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 68284,
							"start": 68272,
							"text": "red ecum\u00e9nica"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67976,
							"start": 67940,
							"text": "El Salado, Carmen de Bol\u00edvar, Bol\u00edvar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67886,
							"start": 67865,
							"text": "Alfredo Torres Redondo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Sitios/regiones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67790,
							"start": 67774,
							"text": "Carmen de Bol\u00edvar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67721,
							"start": 67708,
							"text": "Alfredo Torres"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67413,
							"start": 67401,
							"text": "red ecum\u00e9nica"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67650,
							"start": 67384,
							"text": " Entoes la misma red ecum\u00e9nica, yo estoy aqu\u00ed en esta casa, y al\nfinal hay una casa como que desocupada y llega un momento en que la arrienda un\ngrupo de hombres, entonces la red es la que se da cuenta de que estos tipos\nempiezan como que a vigilar la casa de la red."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67314,
							"start": 67301,
							"text": "Martiza Trillo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66582,
							"start": 66577,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Afrontamientos - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67098,
							"start": 66566,
							"text": "Yo\nsalgo a Bogot\u00e1 y me quedo en barrio... el Lago, algo as\u00ed, donde la red\necum\u00e9nica tiene una sede. Entoes, ellos me ofrecen una casa, entoes ellos me\nhacen una propuesta y me dicen a m\u00ed: \"qu\u00e9date trabajando con nosotros aqu\u00ed\nen derechos humanos. Salimos a terreno, vemos estos pueblos que son donde se\ndesarrollan algunos enfrentamientos, que se ven en la universidad, de\ndesplazadas y toda esta cuesti\u00f3n. Si t\u00fa crees que no corres ning\u00fan riesgo en\nese sentido y ya a tu mujer le ponemos alg\u00fan negocio aqu\u00ed en la ciudad, en\nBogot\u00e1.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66233,
							"start": 66219,
							"text": "Israel Barreiro"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66174,
							"start": 66070,
							"text": "SINTRAIMAGRA [INC:\u00a0Sindicato Nacional de\nTrabajadores de la Industria de Productos Grasos y Alimenticios]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66057,
							"start": 66044,
							"text": "Antonio Garc\u00eda"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65553,
							"start": 65540,
							"text": "Evelio Mancera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65448,
							"start": 65438,
							"text": "Jes\u00fas Tobar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65317,
							"start": 65298,
							"text": "bloque este bananero"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Exterminio - Persecucion Discriminacion"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65531,
							"start": 65274,
							"text": "La CUT dec\u00eda que era el bloque este bananero, de ah\u00ed\nproven\u00edan seg\u00fan las averiguaciones que hab\u00edan hecho, porque en los listados\ndonde yo aparec\u00eda amenazado estaba Jes\u00fas Tobar, que manejaba la parte de\nderechos humanos donde estaba yo tambi\u00e9n colabor\u00e1ndonos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65025,
							"start": 65010,
							"text": "Alfredo\nPalencia"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N2 Estado - Impunidad  - Obstaculos Denuncias y Procesos Judiciales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65272,
							"start": 64860,
							"text": "Y\nnosotros, bueno, la CUT ven\u00eda insistiendo en que nos incluyera en un esquema de\nseguridad y en ese momento creo que el defensor del pueblo era este Alfredo\nPalencia, que la verdad es que nunca le prest\u00f3 atenci\u00f3n a las denuncias que\nhac\u00edamos nosotros, a pesar de que en la alerta esta temprana pues aparec\u00eda de\nque efectivamente en la ciudad pues hab\u00edan grupos paramilitares amenazando los\ndirigentes sindicales."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Homicidio - Ejecucion Extrajudicial Arbitraria"
					],
					"points": [
						{
							"end": 64025,
							"start": 63814,
							"text": "Y resulta que al\nd\u00eda siguiente me entero que Ezequiel hab\u00eda sido asesinado dentro de la casa por\nsicarios delante de los hijos. Entoes a m\u00ed me llaman: \"acaban de matar a\nEzequiel P\u00e9rez, lo llevan pa' tal sitio\". "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 63642,
							"start": 63628,
							"text": " Ezequiel P\u00e9rez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Desplazamiento forzado - Desplazam Familiar"
					],
					"points": [
						{
							"end": 63154,
							"start": 62755,
							"text": "Entoes cuando\nyo veo eso y que me dicen: \"el pr\u00f3ximo eres t\u00fa\u201d, ah\u00ed ya estos compadres de\nla Iglesia Luterana, que hac\u00eda parte de la fe ecum\u00e9nica, me trasladan a m\u00ed a\nBogot\u00e1. Yo me voy inmediatamente a Bogot\u00e1. Ya antes hab\u00eda estado cambiando de\ndomicilio, durmiendo donde mi hermano, la mujer m\u00eda se fue pa' donde la mam\u00e1,\nabandonamos la casa mano, porque ya ella tambi\u00e9n nerviosa que fueran ah\u00ed\na...\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62740,
							"start": 62737,
							"text": "2005"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Hito"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62720,
							"start": 62706,
							"text": "Primero de Mayo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62424,
							"start": 62413,
							"text": "Ad\u00e1n Pacheco"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Llamada Telefonica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62544,
							"start": 62391,
							"text": "Entoes cuando matan a Ad\u00e1n Pacheco, a este chico de SINTRAELECOL, yo recibo una\nllamada y me dice: \"c\u00f3mprate el peri\u00f3dico de ma\u00f1ana, el pr\u00f3ximo eres\nt\u00fa\". "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Afrontamientos - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62389,
							"start": 62094,
							"text": "Bueno, de esto estaba informado el compa\u00f1ero m\u00edo que eran compa\u00f1eros de la\nuniversidad, que hac\u00edan parte de una iglesia luterana. Y entoes, una vez que\nellos se enteran de lo que hab\u00eda pasado, ellos me dicen: \"Antonio, hay que\nsacarte de Barranquilla, inmediatamente viejo porque te van a matar.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 61354,
							"start": 61131,
							"text": "Entonces\nestoy yo con el hijo m\u00edo menor, Antonio, cuando yo veo que se estaciona una\ncamioneta al frente, se bajan 2 tipos y vienen con las pistolas en la mano. Y\nvienen cruzando la calle, entoes yo cojo a mi hijo y lo meto."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Armas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 61007,
							"start": 60977,
							"text": "revolver\nmitin hueso calibre 38"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Represi\u00f3n Protesta Social"
					],
					"points": [
						{
							"end": 60486,
							"start": 60472,
							"text": "Antonio Andrade"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 60176,
							"start": 60154,
							"text": "Ciudadela Metropolitana"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 60094,
							"start": 59825,
							"text": "Bueno, yo\nrealmente en ese tiempo, como la familia m\u00eda desconoc\u00eda por completo eso porque\nyo no iba a preocupar a mi mujer ni a mis hijos mano, pero lleg\u00f3 un momento en\nque ellos como que me ubican d\u00f3nde vivo yo y llegan hombres armados a mi casa a\nbuscarme en una moto."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59821,
							"start": 59818,
							"text": "2005"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59755,
							"start": 59684,
							"text": " SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59658,
							"start": 59647,
							"text": "Ad\u00e1n Pacheco"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Homicidio - Ejecucion Extrajudicial Arbitraria"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59823,
							"start": 59601,
							"text": " En uno de esos panfletos estaba el compa\u00f1ero Ad\u00e1n Pacheco,\nque era un dirigente de SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia], que fue asesinado un primero de mayo, me parece que fue\ndel 2005.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59517,
							"start": 59508,
							"text": "SINTRAINAL"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59476,
							"start": 59468,
							"text": "Coca Cola"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59412,
							"start": 59410,
							"text": "AUC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59300,
							"start": 59276,
							"text": "Universidad del Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59243,
							"start": 59240,
							"text": "2004"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Panfleto"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59823,
							"start": 59159,
							"text": "La CUT hizo tambi\u00e9n esas denuncias y en el\n2004, creo que fueron a comienzos del 2004, aparecen unos panfletos en la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico, donde relacionan a varios dirigentes sindical y\nprofesores de la universidad como objetivos militar de las AUC. Y ah\u00ed aparec\u00eda\nyo. Despu\u00e9s lanzaron otro panfleto en Coca Cola, en el sindicato de Coca Cola\nSINTRAINAL, y ah\u00ed tambi\u00e9n relacionaban como a 6 dirigentes sindical tambi\u00e9n\nobjetivo militar. En uno de esos panfletos estaba el compa\u00f1ero Ad\u00e1n Pacheco,\nque era un dirigente de SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia], que fue asesinado un primero de mayo, me parece que fue\ndel 2005.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59156,
							"start": 59154,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59079,
							"start": 59072,
							"text": "Fiscal\u00eda"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59063,
							"start": 59004,
							"text": "CIPOL [Comisi\u00f3n Internacional Para la\nObservaci\u00f3n de la Ley]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58998,
							"start": 58978,
							"text": "Defensor\u00eda del Pueblo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58856,
							"start": 58853,
							"text": "2004"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58793,
							"start": 58791,
							"text": "DAS"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Llamada Telefonica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58837,
							"start": 58535,
							"text": "Ya yo estaba recibiendo amenazas, no s\u00e9 si era pa' presionarme a que\naceptara los ofrecimientos\u00a0de los de la compa\u00f1\u00eda. Cambiaba de celular y de\ntodas maneras los compadres daban con el celular. No s\u00e9 c\u00f3mo lo hac\u00edan. Bueno,\ndespu\u00e9s se demostr\u00f3 que el mismo DAS pues ten\u00eda v\u00ednculos con el\nparamilitarismo."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Llamada Telefonica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58240,
							"start": 58190,
							"text": "No,\nempezaron a llamarme amenaz\u00e1ndome por tel\u00e9fono."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58020,
							"start": 58009,
							"text": "Chucho Tovar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58163,
							"start": 57962,
							"text": "Bueno, yo ten\u00eda las relaciones con la\nCUT, con Chucho Tovar que era el encargado de derechos humanos. Y en ese\nproceso llegaron las amenazas. Yo pienso que no s\u00e9 si Bavaria tendr\u00eda algo que\nver en eso.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 57921,
							"start": 57919,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 57534,
							"start": 57525,
							"text": "2003, 2004"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 57488,
							"start": 57467,
							"text": "Ministerio del Trabajo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 55129,
							"start": 54828,
							"text": "Entonces pues... la empresa empez\u00f3 a ofrecernos a nosotros que\nnombr\u00e1ramos una comisi\u00f3n que se sentara con ellos a negociar las condiciones en\nque se iban a ir los trabajadores. Y nosotros dijimos: \"no, nosotros no\nnos vamos a sentar a negociar con la compa\u00f1\u00eda las condiciones de los\ntrabajadores, no.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N41 Econom\u00eda - Relaciones AA y TC"
					],
					"points": [
						{
							"end": 54827,
							"start": 54536,
							"text": "Entonces este, cuando nosotros le advertimos eso, dijo:\n\"no, a m\u00ed no me preocupa eso, mi pap\u00e1 es jefe de seguridad en no s\u00e9 qu\u00e9 y\ntiene un grupo armado\", que no s\u00e9 qu\u00e9. Y tambi\u00e9n hab\u00edan comentarios de que\nel jefe de seguridad de la compa\u00f1\u00eda, Ramiro Martelo, ten\u00eda v\u00ednculos con\nparamilitares. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 54106,
							"start": 54088,
							"text": "Marcela Carvajalino"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 54027,
							"start": 54009,
							"text": "Juan Carlos Naranjo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 53998,
							"start": 53154,
							"text": "Y bueno, paralelamente la\nempresa nos ven\u00eda diciendo a nosotros: \"Nombren ustedes a una comisi\u00f3n, no\nvan ustedes a esperar aqu\u00ed que les masacremos a todos los trabajadores porque\nlos vamos a despedir, los vamos a despedir a todos.\" Porque despu\u00e9s\nempezaron a inventarse faltas que no exist\u00edan, por ejemplo, que el trabajador\ntal fue sorprendido tomando cerveza en su puesto de trabajo, porque nos\ncambiaron los supervisores. Metieron ingenieros nuevos y bien aleccionados pa'\nque pasaran informe a los trabajadores para despedirlos. Los llamaban a\ndescargos y eran despedidos. Y nosotros le advert\u00edamos a la administraci\u00f3n:\n\"eso que est\u00e1n haciendo ustedes es peligroso porque se est\u00e1n inventando\nfaltas que no existen, porque si fueran de verdad, bueno, se justificaba que\nlos llamaran a descargos, pero que se inventen, eso es peligroso viejo.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 51499,
							"start": 50903,
							"text": " \u00bfC\u00f3mo hago yo pa' pagar a universidad,\nqu\u00e9 hago? La empresa me est\u00e1 ofreciendo la plata.\" Y bueno, qu\u00e9 pod\u00eda\nhacer uno, decir: \"bueno, la decisi\u00f3n la tienes que tomar t\u00fa, naiden de va\na criticar la decisi\u00f3n que tomes, t\u00fa pi\u00e9nsalo con tu familia, cons\u00faltalo con tu\nhijo o con tu hija, con tu esposa, pero yo no te puedo decir 'vete o ve', toma\nt\u00fa la decisi\u00f3n, yo te aseguro que la decisi\u00f3n que t\u00fa tomes pues no te la vamos\na cuestionar ni nada, tus argumentos son v\u00e1lidos\". El muchacho ya estaba\npor terminar la universidad y de pronto con la indemnizaci\u00f3n t\u00fa alcances a\npagar el a\u00f1o que le falta."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 47055,
							"start": 46580,
							"text": "Entoes cogi\u00f3 todos esos expedientes y llam\u00f3 a descargos a\ntodos los trabajadores que ten\u00edan a las esposas que trabajaban, porque\naparec\u00edan afiliadas a otras EPS, a otras entidades prestadores de salud. Y\ndespidi\u00f3 a los trabajadores supuestamente por justa causa porque ten\u00edan\nbenefici\u00e1ndose a las mujeres en algo que no ten\u00edan derecho. Y entonces eso\nhac\u00eda que el despido fuera sin indemnizaci\u00f3n. Bueno, yo calculo que en eso nos\ndespidieron como 100 trabajadores m\u00e1s o menos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 45027,
							"start": 45017,
							"text": "Rafael P\u00e9re"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Represi\u00f3n Protesta Social"
					],
					"points": [
						{
							"end": 45013,
							"start": 44998,
							"text": "Rafael\nRodr\u00edguez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44985,
							"start": 44975,
							"text": "Samir P\u00e9rez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44971,
							"start": 44950,
							"text": "Orlando P\u00e9rez Contrera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44937,
							"start": 44920,
							"text": "Pedro Polo\nBarrios"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44209,
							"start": 43581,
							"text": "O sea, ya de los 10 millones empezaron a decir: \"Bueno, los 95\nd\u00edas se los vamos a dar con un incremento del 7% m\u00e1s los 10 millones de\npesos\". Y la gente no, no se iba. No se iban, \u00bfentonces qu\u00e9 hizo la\ncompa\u00f1\u00eda? La compa\u00f1\u00eda, por eso le digo que fue un plan bastante diab\u00f3lico,\nporque cogi\u00f3 como 100 trabajadores y empez\u00f3 a despedirlos sin justa causa. Pero\nno lo hizo en una sola acci\u00f3n, sino que lo fue haciendo gradual. Los fue\ndespidiendo, por decirle algo, de a 5 diarios. Entonces cambi\u00f3 todos los\nguardias porque los guardias ten\u00edan cierta confianza con los trabajadores, los\nque estaban antes, y entonces empez\u00f3 con eso. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 43520,
							"start": 43348,
							"text": " Porque\nresulta que el pa\u00eds estaba bastante ya debilitado y Barranquilla era la \u00fanica\nseccional donde no se hab\u00eda ido nadie, a pesar de que empezaron a ofrecernos\nm\u00e1s cosas."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 43347,
							"start": 43207,
							"text": "S\u00ed,\nvolvieron en ese proceso, cuando la empresa intensific\u00f3 la pol\u00edtica de\nexterminio de la organizaci\u00f3n sindical ah\u00ed volvieron las amenazas."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 41522,
							"start": 41493,
							"text": "Luis Alejandro Pedraza Becerra"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 41369,
							"start": 40812,
							"text": "Bueno, ah\u00ed empez\u00f3 ofreciendo eso, los 95 d\u00edas.\nFue la primera opci\u00f3n que dio y varios trabajadores antiguos pues aceptaron. Y\ndespu\u00e9s, cuando cerr\u00f3 las 7 plantas les increment\u00f3 un bono de 10 millones de\npesos. Y todos aceptaron y se fueron. Inclusive, de otras seccionales tambi\u00e9n\naceptaron y nosotros convocamos una asamblea nacional de delegados\ninmediatamente pa' ver qu\u00e9 estrategia dise\u00f1ar. Entoes, como le dec\u00eda, nos cogi\u00f3\nen un momento donde nosotros pues... no era una divisi\u00f3n de inter\u00e9s pol\u00edtico ni\nnada, sino era m\u00e1s que todo cuestiones personales."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 40631,
							"start": 39652,
							"text": "O sea que cuando hab\u00edan\nmovimientos, por ejemplo, y iba el director a almorzar, nosotros no le d\u00e1bamos\nalmuerzo, se lo prohib\u00edamos: \"Usted aqu\u00ed no almuerza porque anda\npersiguiendo a los trabajadores. Nos hace el favor y va y almuerce fuera de las\ninstalaciones de la compa\u00f1\u00eda, pero mientras nojotros seamos los administradores\ndel casino, aqu\u00ed usted no.\" Al doctor Gustavo Mej\u00eda Giraldo le hicimos eso\nvarias veces. Entonces una vez el doctor Gustavo Mej\u00eda se fue al Ministerio y\nnojotros ten\u00edamos buenas relaciones con el Ministerio, y el Ministerio nos\navis\u00f3: \"El doctor Gustavo Mej\u00eda va con un funcionario del Ministerio y va\na ir a almorzar al casino.\" Nosotros no lo est\u00e1bamos dejando almorzar, as\u00ed\nque cuando lleg\u00f3 a almorzar con el funcionario: \"Adelante doctor Mej\u00eda,\npor favor. Ati\u00e9ndanme bien al doctor Mej\u00eda, \u00bfQu\u00e9 va a almorzar doctor?\"\nPas\u00f3 y almorz\u00f3, al d\u00eda siguiente se present\u00f3 solo: \"Hoy no almuerza\ndoctor. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el funcionario del Ministerio?\" \u00c9ramos as\u00ed."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38719,
							"start": 38708,
							"text": "Barranquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38988,
							"start": 38696,
							"text": "Nosotros en Barranquilla pr\u00e1cticamente le\nocultamos esa situaci\u00f3n a los trabajadores, pero s\u00ed los alertamos de la\nofensiva de la compa\u00f1\u00eda y nojotros resalt\u00e1bamos de que esos puestos de trabajo\npues pr\u00e1cticamente no nos pertenec\u00edan a nosotros, sino que lo hab\u00edamos heredado\nde nuestros padres. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38541,
							"start": 38523,
							"text": "malter\u00eda de Ipiales"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38451,
							"start": 37958,
							"text": "Entonces,\ncuando la empresa hace ese plan de exterminar a la organizaci\u00f3n sindical, cerr\u00f3\n7 plantas de insofacto, de manera inconsulta, no le avis\u00f3 a ning\u00fan trabajador,\nsino que cuando los trabajadores cuando se fueron a presentar el d\u00eda lunes\nencontraron los portones cerrados, las puertas cerradas, y un aviso que pasaran\npor equis hotel porque les iban a pagar los 95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s un bono de 10\nmillones de pesos. Y de esa seccional todos se fueron, incluyendo los\ndirigentes sindicales."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Exterminio - Genocidio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 37140,
							"start": 37023,
							"text": "Bueno, nosotros ese plan de la empresa, pues de exterminio, pr\u00e1cticamente era\nde acabar con la organizaci\u00f3n sindical. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Exterminio - Genocidio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 36727,
							"start": 36487,
							"text": "Entoes, despu\u00e9s de esa\nnegociaci\u00f3n, se dio un proceso de exterminio de la organizaci\u00f3n sindical, se\npuede decir as\u00ed, que fue bastante... fue diab\u00f3lico, fue un plan realmente... Y\nnos cogi\u00f3 a nosotros como sindicato un poco divididos tambi\u00e9n."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 36727,
							"start": 36005,
							"text": "Fue una negociaci\u00f3n donde pr\u00e1cticamente el objetivo no\nfue econ\u00f3mico, porque realmente nojotros ten\u00edamos una convenci\u00f3n donde un\ntrabajador de oficios varios se ganaba 4 salarios m\u00ednimos ya, entoes se trataba\npr\u00e1cticamente de lo que era la estabilidad laboral porque resulta que la\nempresa pues ten\u00eda ya en mira vender la cervecer\u00eda a la sudafricana esta...\nAntes de InBev se la vendi\u00f3 a una cervecera sudafricana, entoes esa cervecera\nle exig\u00eda a Bavaria que no tuviera sindicato. Entoes, despu\u00e9s de esa\nnegociaci\u00f3n, se dio un proceso de exterminio de la organizaci\u00f3n sindical, se\npuede decir as\u00ed, que fue bastante... fue diab\u00f3lico, fue un plan realmente... Y\nnos cogi\u00f3 a nosotros como sindicato un poco divididos tambi\u00e9n."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35912,
							"start": 35890,
							"text": "Orlando P\u00e9rez\nContreras"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35820,
							"start": 35812,
							"text": "Rodr\u00edguez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35489,
							"start": 35481,
							"text": "Coca Cola"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35412,
							"start": 35400,
							"text": "Adolfo M\u00fanera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35128,
							"start": 35043,
							"text": "Tipos en\nmoto armados y preguntando por nombres propios por m\u00ed y por otros compa\u00f1eros."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 34881,
							"start": 34869,
							"text": "paramilitares"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 34859,
							"start": 34823,
							"text": "AUC [Autodefensas Unidas de Colombia]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Represi\u00f3n Protesta Social"
					],
					"points": [
						{
							"end": 34944,
							"start": 34714,
							"text": "De todas maneras, esos 72\nd\u00edas, pues en los alrededores de la compa\u00f1\u00eda empezaron a aparecer panfletos de\nlas AUC [Autodefensas Unidas de Colombia], de los paramilitares amenaz\u00e1ndonos y\nen las noches iban tipos en motos a buscarnos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33813,
							"start": 33804,
							"text": "99 al 2000"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33690,
							"start": 33679,
							"text": "Barranquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33661,
							"start": 33647,
							"text": "SINALTRABAVARIA"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33480,
							"start": 33471,
							"text": "presidente"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32232,
							"start": 32210,
							"text": "Ministerio del Interior"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32158,
							"start": 32140,
							"text": "Alberto Vargas Cera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32137,
							"start": 32119,
							"text": "Manuel Polo Cabarca"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32091,
							"start": 32069,
							"text": "Hern\u00e1n Chamorro Gallego"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32160,
							"start": 32005,
							"text": "No solamente estuve yo\namenazado sino tambi\u00e9n otros compa\u00f1eros, Hern\u00e1n Chamorro Gallego tambi\u00e9n estuvo\namenazado. Manuel Polo Cabarca, Alberto Vargas Cera.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 31511,
							"start": 31494,
							"text": "C\u00e1mara de Comercio"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 31067,
							"start": 31048,
							"text": "Manuel Polo Cabarcas"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30960,
							"start": 30942,
							"text": "antes del a\u00f1o 2000."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30896,
							"start": 30891,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30741,
							"start": 30489,
							"text": "Y a \u00e9l le preguntaban: \"\u00bfEl\nse\u00f1or Antonio Andrade?\", \"No, no est\u00e1\". Y los tipos se iban. Y\ncuenta \u00e9l que fueron varias veces, 3-4, a preguntar por m\u00ed y nunca estaba, y entonces\nlos locos pues ya airados: \"D\u00edgale al se\u00f1or Andrade que lo venimos a\nmatar\"."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30175,
							"start": 30064,
							"text": "Entoes llegaban tipos armados a buscarme, pero no se identificaban,\npreguntaban por m\u00ed, pero nunca coincidieron."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 29171,
							"start": 29157,
							"text": "2000 o en el 99"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 29226,
							"start": 29147,
							"text": "En\nel a\u00f1o 2000 o en el 99, llegan hombres armados a buscarme a la sede sindical."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26874,
							"start": 26798,
							"text": "Escuela L\u00e1zaro Pe\u00f1a [INC: Escuela Nacional de\nCuadros Sindicales L\u00e1zaro Pe\u00f1a]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26735,
							"start": 26728,
							"text": "Liuzmila"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26518,
							"start": 26506,
							"text": "Aris\nLinares."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26317,
							"start": 26302,
							"text": "Escuela\nSindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26000,
							"start": 25992,
							"text": "La\nHabana"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 25740,
							"start": 25738,
							"text": "Liu"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 25735,
							"start": 25720,
							"text": "Liuzmila Linares"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24975,
							"start": 24972,
							"text": "Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24967,
							"start": 24965,
							"text": "CTC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24958,
							"start": 24926,
							"text": "FSM [Federaci\u00f3n Sindical Mundial]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24825,
							"start": 24807,
							"text": "instructor sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24376,
							"start": 24360,
							"text": "Agust\u00edn Contreras"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24227,
							"start": 24199,
							"text": "doctor Polo [INC: Pedro Polo]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24193,
							"start": 24177,
							"text": "Agust\u00edn Contreras"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24163,
							"start": 24129,
							"text": "Casa Caribe de Solidaridad\ncon Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23934,
							"start": 23908,
							"text": "Universidad\nLatinoamericana"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23686,
							"start": 23675,
							"text": "Fidel Castro"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23625,
							"start": 23589,
							"text": "CTC [Central de Trabajadores de\nCuba]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23538,
							"start": 23534,
							"text": " Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23352,
							"start": 23349,
							"text": "1997"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23302,
							"start": 23254,
							"text": "Festival Mundial de la Juventud y los Estudiantes"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 20314,
							"start": 20295,
							"text": "Belisario Betancourt"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 19927,
							"start": 19925,
							"text": "FUD"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 19584,
							"start": 19568,
							"text": "Partido\nComunista"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Violencia Pol\u00edtica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 19732,
							"start": 19535,
							"text": "Y eso pues hizo que la gente del Partido\nComunista nos enviaran hasta esp\u00edas a ver qu\u00e9 temas trat\u00e1bamos en esas\nreuniones, imag\u00ednese esas prevenciones, pero nosotros pues no habl\u00e1bamos mal de\nnadie."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 18878,
							"start": 18868,
							"text": "Jes\u00fas Tobar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Representaci\u00f3n Pol\u00edtica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 18057,
							"start": 17841,
							"text": "Entonces cuando\nellos convocaban algunas tareas, o cuando nosotros hac\u00edamos algunas tareas o\nalg\u00fan evento educativo, ellos nos hac\u00edan el vac\u00edo.\nENT: \u00bfLa\ngente del Partido Comunista?\nTEST: Del\nPartido Comunista, claro."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 17505,
							"start": 17489,
							"text": "Partido Comunista"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Representaci\u00f3n Pol\u00edtica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 17625,
							"start": 17266,
							"text": "Y alcanzamos a sacar como 2 ediciones, pero\ncomo en todo tipo de organizaciones pues hay prevenciones, hay diferencias\npol\u00edticas. Luego pareciera que toda la gente de izquierda pues fuera unida y no\nes as\u00ed, hab\u00eda gente del Partido Comunista que ten\u00edan 5 miembros y hab\u00edan otras\nfuerzas tambi\u00e9n que era de izquierda -c\u00f3mo era que le dec\u00edan en Barranquilla a...-"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 14588,
							"start": 14587,
							"text": "87"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 14408,
							"start": 14399,
							"text": "1985, 1986"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 11946,
							"start": 11543,
							"text": "Y hubo algo gracioso, por ejemplo, ya en el \u00faltimo momento nosotros pues nos\nlevantamos de la mesa donde la empresa nos ofrec\u00edan, por decirle algo, un 22%\nde aumento y despu\u00e9s, cuando regresamos, la empresa se hab\u00eda retra\u00eddo del\nofrecimiento y al final terminamos aceptando un 20%. Ya cuando regresamos a la\nasamblea, Alfredo trat\u00f3 de defender eso. \"Vale m\u00e1s un 20% luchado que un\n22 regalado\", algo as\u00ed."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10868,
							"start": 10825,
							"text": "sindicalista de la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10798,
							"start": 10785,
							"text": "Alfredo Castro"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10754,
							"start": 10752,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10697,
							"start": 10672,
							"text": "2000, en 1999 para el\n2000"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 8466,
							"start": 8465,
							"text": "93"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 8082,
							"start": 8061,
							"text": "Ministerio del Trabajo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7913,
							"start": 7904,
							"text": "SERVAUNI\u00d3N"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7816,
							"start": 7798,
							"text": "grupo Santo Domingo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7627,
							"start": 7612,
							"text": "cervecer\u00eda Uni\u00f3n"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7059,
							"start": 7045,
							"text": "SINALTRABAVARIA"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 6386,
							"start": 6380,
							"text": "Bavaria"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 6226,
							"start": 6205,
							"text": "Ministerio del Trabajo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5723,
							"start": 5708,
							"text": "SINTRA INDUCERSI"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5646,
							"start": 5634,
							"text": "SINTRA AGUILA"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5297,
							"start": 5292,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5143,
							"start": 4980,
							"text": "La gente de\nBavaria nos aventajaba en salario y en algunas prestaciones sociales, y\nentonces en vez de acercarnos en las negociaciones, nos alej\u00e1bamos cada vez\nm\u00e1s."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 4690,
							"start": 4688,
							"text": "88 "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 4577,
							"start": 4576,
							"text": "82"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 4222,
							"start": 3795,
							"text": " Bueno, y eso el sindicato entr\u00f3 en una nueva\ndin\u00e1mica porque la empresa, en ese entonces, pues hab\u00eda un contubernio entre la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda y la Junta Directiva antigua, que todo pasaba por la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda; las relaciones eran excelentes entre ellos, pero no\neran tan beneficiosas para los trabajadores porque en cada negociaci\u00f3n\ncolectiva la empresa siempre, para no aumentar los salarios, ofrec\u00eda bonos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2669,
							"start": 2662,
							"text": "AB\nInBev"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2654,
							"start": 2650,
							"text": "InBev"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2610,
							"start": 2604,
							"text": "Bavaria"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2587,
							"start": 2582,
							"text": "\u00c1guila"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1968,
							"start": 1949,
							"text": " instructor sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1922,
							"start": 1896,
							"text": "Federaci\u00f3n Sindical Mundial"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1890,
							"start": 1888,
							"text": "FSM"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1880,
							"start": 1862,
							"text": "Federaci\u00f3n Sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1845,
							"start": 1815,
							"text": "Central de Trabajadores de Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1807,
							"start": 1805,
							"text": "CTC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1658,
							"start": 1644,
							"text": "La Habana, Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1438,
							"start": 1421,
							"text": "8 de julio de 1959"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1350,
							"start": 1333,
							"text": "Chivolo, Magdalena"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1312,
							"start": 1301,
							"text": "Barranquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1043,
							"start": 1035,
							"text": "Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 769,
							"start": 756,
							"text": "Combarraquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 714,
							"start": 662,
							"text": "Central\nUnitaria de Trabajadores, de la CUT Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 561,
							"start": 517,
							"text": "Sindicato Nacional de Trabajadores de Bavaria"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 511,
							"start": 494,
							"text": "dirigente sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 487,
							"start": 476,
							"text": "Sindicalista"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 473,
							"start": 452,
							"text": "Antonio Andrade Sierra"
						}
					]
				}
			],
			"content": "ENT:\nBueno, estamos en Santiago de Chile. Le voy a pedir, primero, que se presente\nAntonio. Hoy es 22 de julio del a\u00f1o 2019. Esta es una entrevista para la\nComisi\u00f3n de la Verdad de Colombia, es la primera entrevista que la Comisi\u00f3n va\na hacer en Chile y le voy a pedir, si puede, presentarse y si est\u00e1 de acuerdo\ncon que la entrevista y con que grabemos nuestra conversaci\u00f3n, como sabes, para\nuso confidencial de la Comisi\u00f3n.\nTEST:\nBueno, mi nombre es Antonio Andrade Sierra. Sindicalista. Fui dirigente sindical\ndel Sindicato Nacional de Trabajadores de Bavaria, el \u00faltimo cargo que obtuve\nfue el de presidente. Y tambi\u00e9n fui miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Central\nUnitaria de Trabajadores, de la CUT Atl\u00e1ntico. Fui tambi\u00e9n representante a la\ncaja de Combarraquilla, consejero de la de Combarranquilla, consejero\nprincipal. Y fundador de una escuela de f\u00fatbol que tuvo 11 equipos de f\u00fatbol en\ndivisiones inferiores, como en 7 categor\u00edas m\u00e1s o menos; llegamos hasta una\ncategor\u00eda amateur que hubo. ganamos varios campeonatos en el Atl\u00e1ntico y\ntuvimos t\u00e9cnicos importantes como el Pato, que es t\u00e9cnico actualmente del\nJunior con Braga. Eso tuvimos t\u00e9cnicos de renombre tambi\u00e9n. Bueno s\u00ed, fue un\nespacio que creamos para aglutinar a la familia alrededor de la organizaci\u00f3n c\u00edvica.\nYo soy oriundo de Barranquilla. Bueno, yo nac\u00ed en Chivolo, Magdalena. Soy hijo\nde un ganadero del Magdalena.\nENT:\n\u00bfCu\u00e1ndo naci\u00f3?\nTEST: El\n8 de julio de 1959.\nENT: \u00bf8\nde julio?\nTEST: S\u00ed.\nY bueno, yo realic\u00e9 todos los estudios completos, bachillerato. Estudios\nt\u00e9cnicos tambi\u00e9n, soy Tecn\u00f3logo Industrial del Colombo Alem\u00e1n. Igualmente,\nestudi\u00e9 en La Habana [INC: La Habana, Cuba] Pedagog\u00eda en Historia Pol\u00edtica; fue\nalgo especial que arm\u00f3 las organizaciones sindicales en Colombia con las\ncentrales obreras en Cuba, como la CTC [INC: Central de Trabajadores de Cuba] y\nesta, la... Federaci\u00f3n Sindical... la FSM, la Federaci\u00f3n Sindical Mundial. Y de\nah\u00ed, me convert\u00ed en instructor sindical.\u00a0\nENT: Ok.\n\u00bfMe dijo que naci\u00f3 en qu\u00e9 municipio?\nTEST:\nChivolo, Magdalena. Es un municipio del departamento del Magdalena, pero toda\nmi vida ha transcurrido en Barranquilla.\u00a0\nENT:\nBueno Antonio, usted viv\u00eda en Barranquilla. Lleg\u00f3 un momento que tuvo que salir\ndel pa\u00eds y me gustar\u00eda que fu\u00e9ramos a esa \u00e9poca, \u00bfno? Digamos, antes de los\nhechos que le llevaron a tener que salir de Colombia, usted era un l\u00edder\nsindicar y si me puede contar un poco qu\u00e9 tipo de actividades hac\u00eda, en qu\u00e9\n\u00e9poca era, qu\u00e9 estaba pasando como en esa regi\u00f3n.\nTEST: Y\nbueno, una vez que termino los estudios, me vincul\u00e9 con la cervecer\u00eda \u00c1guila.\nHoy en d\u00eda es Bavaria; bueno, Bavaria tiene el nombre es de InBev [INC: AB\nInBev]\u00a0hoy en d\u00eda, de esta multinacional. Y trabaj\u00e9 en la cervecer\u00eda\nalrededor de 23 a\u00f1os, 23 a\u00f1os y medio, algo as\u00ed. Una buena empresa, porque es\nuna excelente empresa, pero hubo un momento en que... la vida transcurri\u00f3 bien,\nnosotros ten\u00edamos excelente salario. A los pocos a\u00f1os de haber ingresado a la\ncompa\u00f1\u00eda fui desprevenidamente a una asamblea, no sab\u00edamos que iba a haber\nelecci\u00f3n, porque el periodo de la Junta Directiva no se hab\u00eda vencido, y hubo\nespecie de unas remociones de cargo donde algunos directivos, pues por\nnegligencia y por abuso de poder, fueron expulsados de la organizaci\u00f3n. Y se\nconvoc\u00f3 inmediatamente una elecci\u00f3n y compa\u00f1eros de trabajo pues me pidieron\nque me postulara, realmente yo no sab\u00eda absolutamente nada de sindicalismo pues\nera un trabajador normal, y ante tanta insistencia de los compa\u00f1eros pues me\npostul\u00e9 y sal\u00ed elegido.\u00a0\nBueno, y\ncomo pr\u00e1cticamente el sindicato se reestructur\u00f3 en esa \u00e9poca como en un 70%,\nquedaron 3 sindicalistas antiguos y entraron 7 dirigentes sindicales nuevos. En\nese entonces tambi\u00e9n se eleg\u00eda una Comisi\u00f3n de Reclamo, tambi\u00e9n fue una\ncomisi\u00f3n de reclamos nueva. Bueno, y eso el sindicato entr\u00f3 en una nueva\ndin\u00e1mica porque la empresa, en ese entonces, pues hab\u00eda un contubernio entre la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda y la Junta Directiva antigua, que todo pasaba por la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda; las relaciones eran excelentes entre ellos, pero no\neran tan beneficiosas para los trabajadores porque en cada negociaci\u00f3n\ncolectiva la empresa siempre, para no aumentar los salarios, ofrec\u00eda bonos.\nEntonces dec\u00eda: \"bueno, le vamos a aumentar equis cantidad de salario,\npero le vamos a dar un bono en dinero que, si acepta, ma\u00f1ana lunes tienen la\nplata consignada.\" Y ese era un atractivo pues... es muy fuerte para los\ntrabajadores y terminaban aceptando los ofrecimientos de la compa\u00f1\u00eda.\nENT: \u00bfY\neso en qu\u00e9 \u00e9poca estamos hablando Antonio?\nTEST: A\u00f1o\n82. Bueno, yo ingres\u00e9 a la cervecer\u00eda en el a\u00f1o 82. Toes estamos hablando del\n82 en adelante, como hasta el a\u00f1o 88 por ah\u00ed.\u00a0\nENT: Ah,\nen el 88 usted fue elegido, \u00bfo cu\u00e1ndo fue?\nTEST: S\u00ed,\nten\u00eda como 6 a\u00f1os en la empresa, s\u00ed. Entonces la gente fue tomando como que\nconciencia de que esa estrategia de negociaci\u00f3n no era la m\u00e1s conveniente para\nlos trabajadores; en ese momento, no hab\u00eda unidad de empresa. La gente de\nBavaria nos aventajaba en salario y en algunas prestaciones sociales, y\nentonces en vez de acercarnos en las negociaciones, nos alej\u00e1bamos cada vez\nm\u00e1s. Entonces, ah\u00ed lideramos un proceso de fusi\u00f3n. Primero, hicimos una\nsolicitud de unidad de empresa, con una empresa de Bavaria tambi\u00e9n que ten\u00eda en\nBogot\u00e1, que estaba fuera de Bavaria -que era la cervecer\u00eda... \u00bfc\u00f3mo era que se\nllamaba? Bueno, esa cervecer\u00eda, estaba por fuera de la convenci\u00f3n colectiva y\nglobal de Bavaria, ellos ten\u00edan su propia convenci\u00f3n y su propia defectiva\nsindical, y entoes entramos en conversaciones con ellos y el sindicato nuestro,\nque se llamaba en ese momento SINTRA AGUILA. Hicimos un sindicato por ramas de\nindustrias, que se llam\u00f3 SINTRA INDUCERSI: sindicato de la industria cervecera\ny... [INTERRUP]\nENT:\n\u00bfSINTRA INDU...?\nTEST:\nSINTRA INDUCERSI, con c.\nENT:\nINDUCERSI.\nTEST: Era\nun sindicato por ramas de industrias. Cuando esa fusi\u00f3n se da, nosotros hicimos\nuna sola convenci\u00f3n colectiva entre las 2 empresas, con los puntos que nos\nbeneficiaban de ellos y se aplicaron los mejores puntos de cada convenci\u00f3n. Y\ndespu\u00e9s de eso, nos pusimos como meta lograr la unidad de empresa con los\ncompa\u00f1eros de Bavaria. As\u00ed que fuimos al Ministerio del Trabajo, hicimos la\nsolicitud pa' que iniciaran la investigaci\u00f3n y la declaraci\u00f3n de unidad de\nempresa, y nos encontramos con la sorpresa que los compa\u00f1eros de Bavaria, unas\ndirectivas anteriores, ya hab\u00edan hecho esa solicitud pero estaba archivado ese\nproceso. Entonces lo que hicimos, por orientaci\u00f3n de los abogados, fue que\ncoadyuvamos esa solicitud que ya estaba hecha, porque ya estaba adelantado en\nalgunos estudios, entonces al coadyuvar eso reactiv\u00f3 el proceso de unidad de\nempresa. Y, finalmente, hubo la declaraci\u00f3n de unidad de empresa y entramos\nentonces en la discusi\u00f3n de la unificaci\u00f3n de los convenios colectivos y de la\nfusi\u00f3n sindical. Y ah\u00ed se dio una discusi\u00f3n muy grande porqu\u00e9 sindicato deb\u00eda\nde prevalecer, si era el sindicato de industria nuestro o un sindicato de\nempresas que ellos ten\u00edan, que era SINALTRABAVARIA. Obviamente que\nSINALTRABAVARIA ten\u00eda una estructura m\u00e1s... como m\u00e1s fuerte por la cantidad de\nsocios que ten\u00edan, porque SINALTRABAVARIA estaba compuesto como por 19\nfactor\u00edas en el pa\u00eds. Entonces ellos dec\u00edan: \"si bien es cierto, nosotros\nsomos un sindicato de empresa o un sindicato de base, tenemos el comportamiento\nde un sindicato de rama de industria porque tenemos todo el sector cervecero de\nColombia.\"\nENT: \u00bfY\nustedes cu\u00e1ntas ten\u00edan? \u00bfsolamente 1?\nTEST: Y\nno m\u00e1s \u00e9ramos 2 plantas. 1 en Barranquilla y 1 en Bogot\u00e1. Estaba por fuera\ntambi\u00e9n la cervecer\u00eda Uni\u00f3n de Medell\u00edn y cuando hubo la declaraci\u00f3n de\nempresa, tambi\u00e9n se incluy\u00f3 a la cervecer\u00eda Uni\u00f3n, as\u00ed que la declaratoria fue\nglobal para todas las empresas cerveceras del grupo Santo Domingo. Las malteras\ntambi\u00e9n, malter\u00edas y cervecer\u00edas; o sea que en total \u00e9ramos 23 plantas.\nSERVAUNI\u00d3N, los dirigentes de SERVAUNI\u00d3N [DUD:\u00a010:44] pues ellos tambi\u00e9n ten\u00edan como que sus buenas reuniones con la\ncompa\u00f1\u00eda y el sindicato les solicit\u00f3 al Ministerio del Trabajo que fueran\nexcluidos de esa declaraci\u00f3n de unidad de empresa. Imag\u00ednese, unos trabajadores\npidiendo eso. Entonces como eran los trabajadores los que estaban solicitando\neso a trav\u00e9s del sindicato, el Ministerio pues no tuvo objeci\u00f3n y los excluy\u00f3,\npero en la primera unificaci\u00f3n que se dio de la Convenci\u00f3n Colectiva ellos\ntambi\u00e9n fueron incluidos. Eso fue un proceso largo. En el 93 nos vimos\nobligados a desarrollar una huelga que dur\u00f3 35 d\u00edas ya ah\u00ed se consolid\u00f3 la\nunificaci\u00f3n convencional, obviamente que eso signific\u00f3 unos incrementos para\nnosotros salariales bastante altos porque los compa\u00f1eros del \u00e1rea nos\naventajaban. Y tambi\u00e9n adelantamos la fusi\u00f3n sindical.\u00a0\nAl final,\nnosotros no ten\u00edamos ning\u00fan inter\u00e9s... [PAUSA:\u00a012:03-12:11] ning\u00fan\ninter\u00e9s pol\u00edtico para que se diera la fusi\u00f3n sindical como ellos quer\u00edan,\nentonces como ellos se opon\u00edan a fusionarse a trav\u00e9s de SINTRAINDUCERSI, que\nera un sindicato por rama de industria, entonces nosotros tomamos la decisi\u00f3n\nde formar una subdirectiva de SINALTRABAVARIA en Barranquilla y en Bogot\u00e1. Lo\nllevamos a la asamblea y la asamblea acept\u00f3. Nojotros no ten\u00edamos ning\u00fan\ninconveniente en eso, as\u00ed que renunciamos a los cargos nuestros y convocamos\nasamblea, y hicimos la primera subdirectiva de SINALTRABAVARIA en Barranquilla\nque inicialmente fue desconocida por la compa\u00f1\u00eda y duramos al rededor... como\nm\u00e1s de 6 meses sin que la empresa nos reconociera y no descontaban ni la cuota\nsindical, pero los trabajadores pues disciplinadamente cada mes llevaba la\nplata a la organizaci\u00f3n sindical. Y a veces nos ped\u00edan: \"Antonio, \u00bftienes\nalg\u00fan listado por ah\u00ed? Aqu\u00ed est\u00e1 mi cuota sindical\". Y algunos se\nacercaban a la oficina del sindicato, pero todos terminaban aportando su cuota\nsindical, inclusive a los que le hac\u00edan extensivo la Convenci\u00f3n Colectiva que\nno eran sindicalizados, porque como era un sindicato mayoritario la Convenci\u00f3n\nse extend\u00eda a todos los trabajadores de la compa\u00f1\u00eda. Ellos tambi\u00e9n aportaban y\nestaban de acuerdo en todo ese proceso que ven\u00edamos adelantando nosotros.\nNosotros siempre estuvimos abiertos al di\u00e1logo, nojotros no ten\u00edamos ninguna\nfiliaci\u00f3n pol\u00edtica tampoco, no pod\u00edamos decir que \u00e9ramos de izquierda o de\nderecha, lo \u00fanico que a nosotros nos interesaba era defender los derechos de\nlos trabajadores. Siempre nos mantuvimos al margen de esas filiaciones\npol\u00edticas. O sea, no tenemos nada en contra de eso, pero la prioridad nuestra\nen ese tiempo era eso.\u00a0\nBueno y\nesas convenciones colectivas fueron mejorando paulatinamente. Despu\u00e9s tuvimos\nuna huelga que nos dur\u00f3 2 d\u00edas, algo as\u00ed, y en el a\u00f1o 2000, en 1999 para el\n2000, bueno, ya yo hac\u00eda parte del Comit\u00e9 Ejecutivo de la CUT, nosotros tuvimos\nun asesor, Alfredo Castro, que en paz descanse (un sindicalista de la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico, fue asesinado), \u00e9l fue asesor nuestro en una\nnegociaci\u00f3n colectiva y Alfredo era un hombre muy carism\u00e1tico como dirigente\nsindical. \u00c9l colocaba un pie en la entrada del recinto nuestro de la asamblea,\nporque nojotros ten\u00edamos la oficina y un sal\u00f3n inmenso con una capacidad como\npara 700 personas, y Alfredo colocaba un pie en la puerta y la gente se paraba\na aplaudirlo; y era tan elocuente, era impresionante realmente el respaldo que\nle brindaban a Alfredo Castro. Y Alfredo estaba all\u00e1, hac\u00eda parte del Comit\u00e9\nEjecutivo de la CUT y en esa negociaci\u00f3n con Alfredo Castro nos conocimos. Yo\nhice parte de la Comisi\u00f3n Negociadora, viajamos a Bogot\u00e1, negociamos el pliego.\nY hubo algo gracioso, por ejemplo, ya en el \u00faltimo momento nosotros pues nos\nlevantamos de la mesa donde la empresa nos ofrec\u00edan, por decirle algo, un 22%\nde aumento y despu\u00e9s, cuando regresamos, la empresa se hab\u00eda retra\u00eddo del\nofrecimiento y al final terminamos aceptando un 20%. Ya cuando regresamos a la\nasamblea, Alfredo trat\u00f3 de defender eso. \"Vale m\u00e1s un 20% luchado que un\n22 regalado\", algo as\u00ed. [risas] Y la gente, de todas maneras, pues era un\nmomento importante, \u00bfno?, pero ya la gente ten\u00eda conocimiento que hab\u00edamos\nllegado a un 22.\u00a0\nDe todas\nmaneras, pues la confianza que ten\u00eda la gente en nosotros pues era plena.\nTanto, que cuando asumimos la direcci\u00f3n del sindicato el porcentaje de\nsindicalizaci\u00f3n era menor del 50% y llegamos a tener un 90% de los trabajadores\nde la compa\u00f1\u00eda sindicalizados. Otra de las cosas que logramos fue la\ndisciplina, la gente se acostumbraba a asistir a la asamblea y se presentaba a\ncualquier hora, convoc\u00e1bamos a las 9 y llegaban a las 10, a las 10 y media, a\nllenar el papelito para que no los multaran. Entonces ya nosotros nos dimos\ncuenta de ese detalle y la Junta Directiva determin\u00f3 y sac\u00f3 un bolet\u00edn\nadvirtiendo a los trabajadores que la asamblea era a las 9 y que a las 9 y 15\n\u00edbamos a cerrar las puertas, y el que no estuviera adentro lo \u00edbamos a\nmultar.\u00a0\nENT: Se\nquedaba afuera.\nTEST: Y\ncon esa medida, tal vez dr\u00e1stica, logramos disciplinar a los trabajadores y\ndespu\u00e9s ya antes de las 9 estaban casi todos en el sal\u00f3n. Nos ganamos el\nrespeto de la gente. Entonces Alfredo se da cuenta de respaldo que la gente me\nbrindaba. Por ejemplo, yo no hablaba mucho en las asambleas, pero cuando\nhablaba nunca fui de esos que se tiran largos discursos sino la verdad es que\nyo siempre he sido objetivo y preciso en las cosas que quiero transmitir. Y \u00e9l\nse da cuenta de que la gente me respalda y cree en m\u00ed, y en una asamblea donde\n\u00e9l asiste, ya hab\u00eda pasado la negociaci\u00f3n colectiva, \u00e9l se para y hace uso de\nla palabra, y \u00e9l hace una propuesta y entonces me propone a m\u00ed, de manera\ninconsulta: \"\u00a1Propongo que el compa\u00f1ero Antonio Andrade se postule pal\nComit\u00e9 Ejecutivo de la CUT!\" A m\u00ed me tom\u00f3 de sorpresa. Al hacer esa\nproporci\u00f3n, \u00e9l explicaba que \u00e9l ya pues hab\u00eda cumplido su ciclo en la CUT y\npensaba pues que no se iba a postular para el siguiente periodo. La gente pues,\nni corta ni perezosa, obvio que por unanimidad de inmediato lo aprobaron, o sea\nque yo me vi metido en la Central Unitaria de Trabajadores. \u00c9l mismo se encarg\u00f3\nde darme a conocer en las dem\u00e1s organizaciones sindicales y sal\u00ed elegido,\nporque la CUT hab\u00eda entrado en ese proceso de la elecci\u00f3n directa donde cada\ntrabajador votaba y toda esa cuesti\u00f3n, fueron los primeros procesos de elecci\u00f3n\ndirecta en Barranquilla y sal\u00ed electo.\u00a0\nENT: \u00bfY\neso en qu\u00e9 a\u00f1o fue?\u00a0\nTEST:\nCreo que fue el a\u00f1o...\nENT:\n\u00bf2000?\nTEST: No,\nno. Fue como en 1985, 1986, algo as\u00ed. Yo estaba reci\u00e9n ingresado al sindicato.\nENT: Ah,\nlisto, reci\u00e9n ingresado.\nTEST:\nReci\u00e9n ingresado al sindicato, ten\u00eda como 1 a\u00f1o, algo as\u00ed. Que yo s\u00e9, como en\nel a\u00f1o 87. Yo dur\u00e9 casi 8 a\u00f1os en la CUT.\nENT: En\nla ejecutiva.\nTEST: En\nel Comit\u00e9 Ejecutivo. S\u00ed. Entonces, bueno, a m\u00ed me favoreci\u00f3 mucho los cargos\nque me asignaron, porque en la CUT me dieron una vicepresidencia con la\nresponsabilidad de la Secretar\u00eda de Acta\u00a0y eso hace, pues como hab\u00edan\nbastantes debates pol\u00edticos, hace uno meticuloso en los datos que uno iba\nrecopilando porque cuando se le\u00eda el acta en las reuniones posteriores, la\ngente siempre reclamaba.\u00a0\nENT:\nFalta tal cosa o...\nTEST: S\u00ed.\nO \"yo no dije eso, lo que exactamente dije fue esto\". Entonces listo,\nuno ten\u00eda que tomar nota con la aclaraci\u00f3n y toda esa cuesti\u00f3n, entonces eso\nhace como que uno sea m\u00e1s cuidadoso cuando toma el acta y eso. Pues yo creo que\nfue una ventaja para m\u00ed porque se acostumbra uno como que a prestarle atenci\u00f3n\na todo el que hace uso de la palabra y qu\u00e9 es lo que quiere decir y qu\u00e9 es lo\nque expresan. Bueno, de ah\u00ed de la Secretar\u00eda de Acta, yo pas\u00e9 a una\nvicepresidencia y era encargado de las comunicaciones: difundir el primer\nperi\u00f3dico que tuvo la CUT, porque en Colombia como los cargos sindicales pues\nson como 10, no s\u00e9 si actualmente estar\u00e1 igual porque aqu\u00ed en Chile es\ndiferente, aqu\u00ed est\u00e1n de acuerdo al n\u00famero de afiliados: hasta 250, 3 dirigentes\nsindicales. En Colombia, independientemente del n\u00famero, si ah\u00ed tiene 25-26\ntrabajadores, hay una junta directiva de 10. Creo que algo desproporcionado.\nENT: S\u00ed,\nclaro.\nTEST:\nEntonces hay secretear\u00edas que son como suplentes, la Secretar\u00eda de Acta, la Secretar\u00eda\nde Prensa, la Secretar\u00eda de Organizaci\u00f3n -as\u00ed, algo as\u00ed-, Secretar\u00eda de\nSolidaridad. Se han inventado algunos, tienen una serie de nombres con algunas\nfunciones espec\u00edficas, pero son consideradas como secretar\u00edas secundarias de\nlos principales, porque los principales es: Presidente, Vicepresidente, el\nFiscal, el Secretario de Esmeralda, el Tesorero. 5 cargos principales, 5 cargos\nsuplentes. Entonces, cuando entro a la CUT pues yo trato de darle cierta\nrelevancia a esos cargos, entonces le digo a los secretarios de prensa de los\nsindicatos, los re\u00fano y les digo: \"fundemos un peri\u00f3dico y lo vamos a\nhacer nosotros, aqu\u00ed entre todos definiremos los temas y vamos a buscar algunas\npautas publicitarias\". En ese momento yo ten\u00eda buenas relaciones con la Caja\nde Compensaci\u00f3n de Barranquilla, no hac\u00eda parte del Consejo Directivo, y\nconseguimos algunas pautas publicitarias de la Caja de Compensaci\u00f3n:\nComfamiliar, Cajacopi y de Combarranquilla. Ah\u00ed, pues nos apoyaron algunos\ndirigentes sindicales que eran parte del Consejo Directivo de Comfamiliar y de\nCajacopi, pero de Combarranquilla s\u00ed nos encargamos directamente nosotros\nporque \u00e9ramos afiliados a esa Caja. Y alcanzamos a sacar como 2 ediciones, pero\ncomo en todo tipo de organizaciones pues hay prevenciones, hay diferencias\npol\u00edticas. Luego pareciera que toda la gente de izquierda pues fuera unida y no\nes as\u00ed, hab\u00eda gente del Partido Comunista que ten\u00edan 5 miembros y hab\u00edan otras\nfuerzas tambi\u00e9n que era de izquierda -c\u00f3mo era que le dec\u00edan en Barranquilla a...-\nEran tambi\u00e9n, pero era como que m\u00e1s, digamos, no era tan estricta como la gente\ndel Partido Comunista, era una izquierda m\u00e1s flexible entonces ellos me\nconsideraban a m\u00ed dentro de ese grupo, entonces \u00e9ramos 5 y 5. Entonces cuando\nellos convocaban algunas tareas, o cuando nosotros hac\u00edamos algunas tareas o\nalg\u00fan evento educativo, ellos nos hac\u00edan el vac\u00edo.\nENT: \u00bfLa\ngente del Partido Comunista?\nTEST: Del\nPartido Comunista, claro. Por eso le estoy diciendo que en realidad la\nizquierda en Colombia pues no es ni siquiera tan unida, mano, a pesar de que\nlos objetivos de pronto son comunes. Igual, cuando hacemos el primer peri\u00f3dico,\nnosotros lo llenamos de... hicimos un mapa y le pusimos rostros blancos,\namarillos, morenos, negros, y entonces nos dijeron que parec\u00eda una atalaya, una\njoda as\u00ed. Pero hicimos el primer lanzamiento lo hicimos un Primero de Mayo y\nlos regalamos, hicimos 10 mil ediciones, pero fue elogiado por los trabajadores\nporque fue un trabajo muy bonito porque en ese primer ejemplar dimos a conocer\nlos conflictos que hab\u00edan en cada organizaci\u00f3n sindical, los m\u00e1s importantes. Y\nlo hicimos por consenso mano, entoes los secretarios de prensa, de educaci\u00f3n,\nse sintieron importantes mano. El grupo nuestro lo lideraba Jes\u00fas Tobar, cuando\nla gente del partido nuestro, y digo nuestro porque ellos me consideraban\ndentro de esa fuerza, se dan cuenta del poder de convocatoria que tengo, que la\ngente va a las reuniones que yo hac\u00eda porque utilizaba la sede nuestra, y\nentramos en una din\u00e1mica que cada uno aportaba mil pesos y con esos mil pesos\ncompr\u00e1bamos refrigerios, panes, caf\u00e9 y tom\u00e1bamos desayuno ah\u00ed mismo. Y usaba yo\nla infraestructura de la organizaci\u00f3n sindical, fotocopia, cualquier cosa,\ntel\u00e9fono si se necesitaba, y se sent\u00edan a gusto ellos trabajando ah\u00ed y la\nconvocatoria era... por ejemplo, nunca fue menor de 30 dirigentes sindicales,\nsiempre hab\u00edan muchos compa\u00f1eros. Y eso pues hizo que la gente del Partido\nComunista nos enviaran hasta esp\u00edas a ver qu\u00e9 temas trat\u00e1bamos en esas\nreuniones, imag\u00ednese esas prevenciones, pero nosotros pues no habl\u00e1bamos mal de\nnadie.\nUna de\nlas caracter\u00edsticas, bueno, yo creo que una de las caracter\u00edsticas m\u00edas fue que\nyo siempre fui abierto a todas las corrientes pol\u00edticas. Yo, cuando la gente\ndel sector democr\u00e1tico del FUD hac\u00eda capacitaciones, yo iba, viajaba a Bogot\u00e1,\nme reun\u00eda con la gente del sector democr\u00e1tico; cuando los compa\u00f1eros del\npartido tambi\u00e9n hac\u00edan educaci\u00f3n pues tambi\u00e9n iba porque... hab\u00eda que hacerlo.\nEn ese entonces tambi\u00e9n se present\u00f3 por parte del presidente, en Colombia este\nhab\u00eda como una crisis econ\u00f3mica, y el presidente propuso un pacto social, creo\nque fue Belisario Betancourt el que lo hizo, y yo recib\u00ed una invitaci\u00f3n para ir\na ese evento. Lo plante\u00e9 en el Comit\u00e9 Ejecutivo de la CUT que estaba interesado\nen ir y o\u00edr qu\u00e9 era lo que se iba a debatir all\u00e1 y en qu\u00e9 consist\u00eda realmente\nel pacto social que estaba proponiendo el gobierno, y tanto la gente nuestra\ncomo la gente del Partido Comunista se opusieron, que no era viable que un\ndirigente sindical se fuera a reunir con el gobierno. De todas maneras fui, yo\nconsider\u00e9 que era importante el espacio y yo le dec\u00eda: \"si queremos saber\nexactamente de qu\u00e9 se trata y si queremos combatir algo hay que conocerlo\nhermano, porque desde fuera no se puede\". Y fui. Despu\u00e9s que vine, ellos\nme elogiaban: \"puta, t\u00fa tienes car\u00e1cter viejo, lo que dices pues lo\nhaces\", \"no, si es que yo le dije que yo iba a ir, es que yo no tengo\nnada que perder, no pierdo nada con ir y escuchar y ver, yo no voy a\ncomprometer al movimiento sindical en nada\".\u00a0\nBueno, y\ndespu\u00e9s siendo Secretario de Educaci\u00f3n en la CUT y responsable de las\ncomunicaciones, a m\u00ed me llega una invitaci\u00f3n de la Gobernaci\u00f3n y de la Alcald\u00eda\nde Barranquilla. Hab\u00eda serios cuestionamientos al sistema tradicional en\nColombia y particularmente o especialmente en Barranquilla, donde la educaci\u00f3n\npues estaba politizada (digo la educaci\u00f3n primaria, secundaria, universitaria)\ny a m\u00ed me invitan a ese evento, a un foro, pa' que fu\u00e9ramos y que presentara\nuna ponencia de c\u00f3mo mejorar la educaci\u00f3n en el Atl\u00e1ntico. Yo, sinceramente, no\nsab\u00eda absolutamente nada de eso, entonces la persona que me llev\u00f3 la\ninvitaci\u00f3n, que era de la gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico, yo le pregunt\u00e9:\n\"bueno, y de cu\u00e1nto tiempo dispongo pa' investigar porque yo realmente no\nme he manejado mucho en el tema hermano\". \"No, tienes como 2 meses\nall\u00e1\". \"Listo, yo me le mido pues, confirme que yo lo...\"\u00a0\nBueno, y\nyo ten\u00eda familiares tambi\u00e9n que eran profesores universitarios y amigos que\neran pues profesores de secundaria y primaria, as\u00ed que comenc\u00e9 un trabajo de\ninvestigaci\u00f3n con ellos, que ellos exactamente pues me dijeran en qu\u00e9 estaba\nfallando la educaci\u00f3n -creo esa fue... inclusive la guardo todav\u00eda- Y fuimos al\nLiceo Cervantes el d\u00eda de la exposici\u00f3n y casi que me sacan en hombros, porque\nyo no ten\u00eda filiaci\u00f3n pol\u00edtica, all\u00e1 hab\u00edan hasta celadores, el ministro de\neducaci\u00f3n y todo. Bueno, y yo le cant\u00e9 la verdad a todo mundo ah\u00ed mano, por qu\u00e9\nla educaci\u00f3n estaba tan mala en el Atl\u00e1ntico porque resulta que, por poner un\nejemplo, los pol\u00edticos con tal de ganar unos votos: \"hey, yo tengo 50\nvotos, \u00bfqu\u00e9 cargo me da?\", \"\u00bfY qu\u00e9 sabes t\u00fa?\", \"No, yo s\u00e9\nalgo de ingl\u00e9s\", \"bueno, listo, profesor de ingl\u00e9s\". Y as\u00ed eran\nnombrados los profesores mano, entonces pues eso obviamente que iba en\ndetrimento de la calidad de la educaci\u00f3n y todo eso lo denunci\u00e9. Y la gente se\npar\u00f3 y casi que me sacan en hombros del recinto mano, eso me sirvi\u00f3 a mi\nentojes pa' que me invitaran a ir a Cuba a un evento de los estudiantes y de\nprofesores, al Festival Mundial de la Juventud y los Estudiantes; creo que ese\nfue el festival n\u00famero 13, a\u00f1o 1997, algo as\u00ed.\nENT:\n\u00bfN\u00famero 3 o 13?\nTEST:\nCreo que era el 13. El\u00a0Festival Mundial de la Juventud. Entoes yo fui en\nrepresentaci\u00f3n en la parte pol\u00edtica. Bueno, y mi participaci\u00f3n ah\u00ed en Cuba me\nsirvi\u00f3 porque me relacion\u00e9 con la gente de la CTC [Central de Trabajadores de\nCuba], con los sectores sindicales, estuve al lado de Fidel Castro. Estuvo\nFidel, porque fuimos en unas fechas que coincidi\u00f3 con un Primero de Mayo,\nfuimos al Primero de Mayo en Cuba -algo impresionante- y estuvimos en la misma\ntribuna, como a 3 pasos de Fidel con los estudiantes de la Universidad\nLatinoamericana, esa de medicina, y toda la gente que hac\u00eda parte del Festival\nporque era gente nuestra. Ah, y hice parte tambi\u00e9n, justamente de pronto eso\nfue lo que m\u00e1s me ayud\u00f3, porque yo hac\u00eda parte de la Casa Caribe de Solidaridad\ncon Cuba que dirig\u00eda Agust\u00edn Contreras, el doctor Polo [INC: Pedro Polo] y\nhab\u00eda otro profesor que eran los 3 que lideraban esos, que era un profesor del\nAtl\u00e1ntico que ya falleci\u00f3. Contreras ya falleci\u00f3, Agust\u00edn Contreras.\nENT: Y\ndespu\u00e9s de eso, usted se qued\u00f3 en Cuba en ese evento.\nTEST: S\u00ed.\nENT:\nVolvi\u00f3 al pa\u00eds...\nTEST:\nVolv\u00ed al pa\u00eds. Yo segu\u00ed en el sindicato de Bavaria y en la CUT, y es ah\u00ed...\n[INTERRUP]\nENT:\nQuiere decir que ya se hizo m\u00e1s conocido usted con todas esas...\nTEST: Por\nsupuesto, ya ten\u00eda m\u00e1s bagaje, m\u00e1s experiencia, claro. Y bueno, es me sirvi\u00f3\npa' que ellos me invitaran a la capacitaci\u00f3n esa que hab\u00eda, a que me\nconvirtiera en instructor sindical. La invitaci\u00f3n lleg\u00f3 a la Central Unitaria\nde Trabajadores.\u00a0\nENT: \u00bfY\nqui\u00e9n convocaba eso?\nTEST: La\nFSM [Federaci\u00f3n Sindical Mundial] y la CTC de Cuba. Y la invitaci\u00f3n pues lleg\u00f3\na mi nombre, \u00bfno? Como ya yo hab\u00eda establecido contacto con ellos, la\nFederaci\u00f3n Sindical Mundial, y fui a Cuba a esa... Bueno, yo dur\u00e9 como 4 a\u00f1os\nviajando a Cuba constantemente, que yo creo que eso fue lo que hizo que me\npusiera en el ojo del hurac\u00e1n porque me imagino que se imaginaron que estaba en\nalg\u00fan proceso de formaci\u00f3n de otro tipo mano. Pero la verdad es que, si bien es\ncierto que el curso pues tiene ciertos matices pol\u00edticos, obviamente se trata\nde defender el sistema socialista y desde Cuba, pero yo qued\u00e9 impresionado con\nlos cubanos. O sea, yo el primer a\u00f1o, la primera vez que estuve, pues me\nalojaron en un colegio, pero ya cuando entro a estudiar esto, yo viajo y me\nhago amigo de una cubana, Liuzmila Linares. Liu pasaba siempre por la sede\ndonde est\u00e1bamos estudiando y era una morena muy simp\u00e1tica, entojes uno\ncoste\u00f1o... entonces yo siempre la piropeaba, hasta que un d\u00eda se acerc\u00f3 y habl\u00f3\nconmigo y nos hicimos amigos. \u00a1Ah! Ella me sirvi\u00f3 de gu\u00eda pa' conocer a La\nHabana porque ten\u00edamos un horario bastante flexible, de 8 a 2 de la tarde,\nseguido; almorz\u00e1bamos y pa' que uno tuviera tempo de salir a recorrer La Habana\ny toda esa cuesti\u00f3n. Entonces ella siempre me esperaba y sal\u00edamos a recorrer La\nHabana. Viv\u00eda cerca, en San Agust\u00edn viv\u00eda ella, ah\u00ed cerca de la sede la Escuela\nSindical y era tarde, ya hab\u00eda oscurecido y baj\u00f3 el pap\u00e1: \"bueno, \u00bfy t\u00fa\npor qu\u00e9 no invitas a tu amigo a que suba?\". \"Ah, ya pap\u00e1. Te\npresento, Antonio es colombiano\". Y nos present\u00f3. Ah\u00ed conoc\u00ed a Aris\nLinares.\nENT:\n\u00bfA...?\nTEST:\nConoc\u00ed a Aris Linares. Bueno, entonces yo fui con m\u00e1s frecuencia a la casa y\niba conmigo un compa\u00f1ero de Valledupar, tambi\u00e9n sindicalista. Y entonces Aris\nme dice a m\u00ed: \"Antonio -y la misma Liuzmila- la pr\u00f3xima vez que vengas no\nte quedes en la escuela -en la Escuela L\u00e1zaro Pe\u00f1a [INC: Escuela Nacional de\nCuadros Sindicales L\u00e1zaro Pe\u00f1a]- Qu\u00e9date aqu\u00ed en la casa con nosotros\".\n\"Ah ya\". Yo viaj\u00e9 a Barranquilla, ten\u00eda permiso sindical permanente,\nremunerado. Y bueno, cuando regres\u00e9 nuevamente a Cuba a volver a entregarme a los\nestudios, yo le\u00a0llevaba muchas cosas a ellos, comida en la maleta, todo\neso les llevaba. Y cuando llego al aeropuerto, bueno, yo le avis\u00e9 a Liuzmila\ndesde Panam\u00e1: \"Liu, estoy en Panam\u00e1, as\u00ed que voy saliendo para La\nHabana\", ellos me esperan en el aeropuerto. Llegamos como a las 11 de la\nnoche de la casa, tomamos un taxi en el aeropuerto y llegamos a la casa. Bueno,\nyo hab\u00eda estado en la casa, pero no hab\u00eda reparado cu\u00e1ntas habitaciones ten\u00eda\nni nada de eso, entonces se lleg\u00f3 un momento en que qued\u00e9 solo con Liuzmila y con\nla maleta ah\u00ed al lado y sentado en el mueble: \"Bueno Liu, \u00bfla casa tiene 2\nhabitaciones?\", \"S\u00ed, tiene 2 habitaciones\", \"\u00bfTu mam\u00e1 y tu\npap\u00e1 d\u00f3nde van a dormir?\", \"En aquella habitaci\u00f3n\", \"\u00bfY t\u00fa\ndonde vas a dormir?\", \"Ac\u00e1\", \"\u00bfY yo?\", \"Conmigo\".\n[risas]\u00a0\nENT: As\u00ed\nno m\u00e1s.\nTEST:\nBueno, a uno siempre le da cierta, no s\u00e9, cierta pena, pero fue maravilloso.\nUna experiencia maravillosa. Tanto que Aris Linares... los cubanos tienen una\nparticularidad y es que ellos son muy humildes, yo dur\u00e9 muchos meses viviendo\ncon ellos ah\u00ed, varios meses, y entonces Aris me dice: \"Bueno, t\u00fa te vas\npa' Barranquilla y ahora que regreses..., aqu\u00ed pasaron una novela colombiana,\naqu\u00ed se filtran los contenidos de las novelas que se pasan para los cubanos,\npero alcanzaron a pasar una novela colombiana que fue Caf\u00e9 con aroma de mujer,\ncon la ni\u00f1a Mencha, entonces ah\u00ed sali\u00f3 la protagonista tomando un\naguardiente\". \"Ah ya, ese es aguardiente Antioquie\u00f1o\".\n\"To\u00f1o, ahora que regreses, tr\u00e1ete una botella de aguardiente\". As\u00ed\nque yo me llev\u00e9 mi botella de aguardiente para all\u00e1 y tomando ah\u00ed le pregunt\u00e9:\n\"bueno Aris, \u00bfy t\u00fa qu\u00e9 estudiaste?\". \"No, yo soy Ingeniero\nNuclear, yo estudi\u00e9 en Mosc\u00fa, yo hablo ruso perfectamente\". Y empez\u00f3 a\nsacarme fotos mano, uy, impresionantes. Yo, sinceramente, qued\u00e9 maravillado con\nesa humildad de ese pueblo. Maravilloso. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s le puedo decir de...?\nENT: No,\n\u00bfy estuviste varios a\u00f1os ah\u00ed yendo a Cuba y despu\u00e9s?\nTEST: No,\nyo digo que eso fue lo que a m\u00ed...\u00a0\nENT: \u00bfY\nqu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s? \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene eso con lo que pas\u00f3 despu\u00e9s?\nTEST: En\nel a\u00f1o 2000 o en el 99, llegan hombres armados a buscarme a la sede sindical.\nEn ese momento nosotros ten\u00edamos una sede en un barrio peligroso de\nBarranquilla. Bueno, en el momento en que se compr\u00f3 esa sede, cuando se fund\u00f3\nel sindicato, era el centro de Barranquilla; pero con el tiempo, el centro se\nfue desplazando y esa qued\u00f3 como una zona ah\u00ed bastante complicada. Pero\nnosotros ten\u00edamos una sede bastante lujosa en un sitio que no era el m\u00e1s\nadecuado hermano, era peligroso. Una sede inmensa, ah\u00ed era donde le dec\u00eda yo\nque ten\u00edamos un sal\u00f3n con capacidad como pa' 700 personas y las oficinas eran\nde 2 pisos, unas oficinas preciosas. Y nojotros ten\u00edamos, tanto as\u00ed, que\nten\u00edamos guardia, un guardia armado. El portero estaba armado y ten\u00eda su propia\nvivienda dentro de la..., en el otro extremo, porque la sede sindical\natravesaba toda la cuadra y ten\u00eda entrada por ambos sitios, por la calle 35 y\npor la 36. Entoes llegaban tipos armados a buscarme, pero no se identificaban,\npreguntaban por m\u00ed, pero nunca coincidieron. El guardia que ten\u00edamos nosotros\nera un muchacho de un pueblo que, por ayudarlo, le dimos el trabajo, no es\nporque fuera un profesional ni que tuviera tampoco experiencia en el manejo de\narmas ni nada de esa cuesti\u00f3n, simplemente pa' que abriera la puerta y dejara\nentrar y estaba armado, bueno, por prevenci\u00f3n. Y a \u00e9l le preguntaban: \"\u00bfEl\nse\u00f1or Antonio Andrade?\", \"No, no est\u00e1\". Y los tipos se iban. Y\ncuenta \u00e9l que fueron varias veces, 3-4, a preguntar por m\u00ed y nunca estaba, y entonces\nlos locos pues ya airados: \"D\u00edgale al se\u00f1or Andrade que lo venimos a\nmatar\". Entonce' ah\u00ed, bueno, fue cuando la gente empez\u00f3 a preocuparse,\ndesde esa situaci\u00f3n. A m\u00ed me notificaron: \"Antonio, est\u00e1 pasando\nesto\". Yo estaba en Bogot\u00e1 en ese momento. Y eso con [INAD:\u00a042:06] fue antes del a\u00f1o 2000.\nEl\nsindicato hizo la denuncia a trav\u00e9s del Secretario General, que en ese momento\nera Manuel Polo Cabarcas. Colocaron la denuncia ante las autoridades, entones\nyo no entraba por la puerta principal sino por la puerta de la calle 36, que\nnaiden sab\u00eda que ten\u00eda entrada por aqu\u00e9l lado. Al guardia yo lo llamaba y le\ndec\u00eda, o a la secretaria: \"Yadira, ya voy para la oficina, as\u00ed que\npendiente\". Y entraba por la calle 36. Y debido a esa situaci\u00f3n, pues...\nel sindicato manejaba mucho dinero, entonces decidi\u00f3 compra una oficina en la\nC\u00e1mara de Comercio en el sexto piso y pues ah\u00ed se adecu\u00f3 escritorio y todo,\nentonces yo ya no iba a la sede de la 35 sino que la gente iba a la oficina la\nC\u00e1mara de Comercio en el sexto piso. Y terminamos vendiendo esa sede porque\ntambi\u00e9n dijimos: \"bueno, si en caso tal de que necesitemos un espacio para\nhacer asamblea alquilamos salones a Combarranquilla -que ten\u00eda salones grandes-\nVendamos esa sede que ya pues el sitio no es el mejor\". Y alcanzamos a\nvenderla a buen precio, el Ministerio del Interior... No solamente estuve yo\namenazado sino tambi\u00e9n otros compa\u00f1eros, Hern\u00e1n Chamorro Gallego tambi\u00e9n estuvo\namenazado. Manuel Polo Cabarca, Alberto Vargas Cera.\u00a0\nENT:\n\u00bfTodos amenazados?\nTEST: S\u00ed.\nY entonces el Ministerio del Interior nos blind\u00f3 la sede, nos puso c\u00e1maras, una\npuerta de esas de acero, un circuito cerrado de televisi\u00f3n, ventanas blindadas\ncon vidrios, bueno. Antes de eso, se nos metieron en la sede, antes de que\nellos nos blindaran. Tomaron esa decisi\u00f3n porque antes nos hab\u00edan violentado, a\npesar de que estaba en un edificio, se metieron al edificio.\nENT: \u00bfEsa\nes la de la planta sexta o la otra?\nTEST: De\nla planta seta, del edificio de la C\u00e1mara de Comercio. Nos violentaron la puerta,\npr\u00e1cticamente la destruyeron, ten\u00edamos dinero y no se llevaron el dinero, sino\nque nos revolvieron todos los documentos. No s\u00e9 qu\u00e9 estar\u00edan buscando, pero\ntampoco vimos que nos hubieran dejado documentos como para incriminarnos o\njudicializarnos, o no s\u00e9. Tampoco encontramos nada extra\u00f1o, simplemente... No\nsabemos qu\u00e9 andaban buscando, pero plata no era, porque ten\u00edamos plata en la\ncaja chica y no se la llevaron. Y no se llevaron nada, ten\u00edamos trofeos de la\nescuela de f\u00fatbol, de todo y no se llevaron nada. De todas maneras, cambiamos\nla puerta y despu\u00e9s Ministerio del Interior pues nos mand\u00f3 a blindar la sede.\nCuando ya yo termino los estudios en Cuba y regreso, hubo elecciones en el\nsindicato y bueno saqu\u00e9 la votaci\u00f3n m\u00e1s alta y la gente me quer\u00eda de\npresidente, as\u00ed que yo acept\u00e9 el reto ese de ser presidente y de inmediato nos\nfuimos a una negociaci\u00f3n colectiva... [INTERRUP]\nENT:\n\u00bfPresidente de qu\u00e9?\nTEST: Del\nsindicato de SINALTRABAVARIA de la seccional Barranquilla, que era la seccional\nm\u00e1s importante que ten\u00eda el sindicato de Bavaria. Y entramos en esa negociaci\u00f3n\nen el a\u00f1o 99 al 2000 y realizamos una huelga de 72 d\u00edas mano, 72 d\u00edas en\nhuelga. Huelgas que son totalmente diferentes a las de aqu\u00ed, porque el pa\u00eds se\nqued\u00f3 sin cerveza durante ese tiempo porque nos entregan la empresa\ncompletamente. A trav\u00e9s del Ministerio, obviamente que nos la entregan\ninventariada, sellamos las puertas, todo, y nosotros nos hacemos responsables\nde todo lo que est\u00e1 adentro.\u00a0\nENT: \u00bfO\nsea que Colombia estuvo sin cerveza, o al menos el Caribe?\nTEST:\nToda Colombia, pero fue invadido en ese tiempo por la Polar de Venezuela, pero\nno era lo mismo. La Polar tambi\u00e9n como que agilizaba ese proceso de producci\u00f3n\ny la cerveza en la calidad no fue la mejor. Por ah\u00ed tengo el proceso cervecero,\neso va a depender la calidad m\u00e1s que todo de la maduraci\u00f3n, el tiempo que dura\nen fermentaci\u00f3n, en maduraci\u00f3n y toda esa cuesti\u00f3n. Entonces, hay procesos que\nse pueden agilizar, pero la cerveza pierde calidad. De todas maneras, esos 72\nd\u00edas, pues en los alrededores de la compa\u00f1\u00eda empezaron a aparecer panfletos de\nlas AUC [Autodefensas Unidas de Colombia], de los paramilitares amenaz\u00e1ndonos y\nen las noches iban tipos en motos a buscarnos. La verdad que nosotros nunca\ncoincidimos con ellos, afortunadamente, \u00bfno?, las veces que fueron. Tipos en\nmoto armados y preguntando por nombres propios por m\u00ed y por otros compa\u00f1eros.\nEntoes yo llevo esa inquietud, hacemos esas denuncias y llevo esa inquietud a\nla CUT y tambi\u00e9n lo dimos a conocer a las dem\u00e1s organizaciones sindicales y, en\nsolidaridad, las organizaciones sindicales nombran algunos compa\u00f1eros para que\nnos acompa\u00f1en en la huelga. Como Adolfo M\u00fanera, que tambi\u00e9n fue asesinado, un\ndirigente sindical del sindicato de Coca Cola. Un compa\u00f1ero de [INAD:\u00a047:57].\nENT: Otro\nm\u00e1s.\nTEST:\nTambi\u00e9n, que fue asesinado, ese tambi\u00e9n nos acompa\u00f1\u00f3 a nosotros varias noches.\nENT: \u00bfSe\nacuerda c\u00f3mo se llamaba? Si no, despu\u00e9s.\nTEST: S\u00ed,\ns\u00ed. Le aseguro que ahora me acuerdo.\nENT: \u00bf\u00c9l\ntambi\u00e9n fue asesinado?\nTEST:\nTambi\u00e9n fue asesinado. Algunos abogados tambi\u00e9n, como Rodr\u00edguez... nos\nacompa\u00f1aron en ese proceso, P\u00e9rez. P\u00e9rez era asesor nuestro. Orlando P\u00e9rez\nContreras. Nos acompa\u00f1aron durante todo ese proceso, hicimos la denuncia a la\nDefensor\u00eda y todo eso. Fue una negociaci\u00f3n donde pr\u00e1cticamente el objetivo no\nfue econ\u00f3mico, porque realmente nojotros ten\u00edamos una convenci\u00f3n donde un\ntrabajador de oficios varios se ganaba 4 salarios m\u00ednimos ya, entoes se trataba\npr\u00e1cticamente de lo que era la estabilidad laboral porque resulta que la\nempresa pues ten\u00eda ya en mira vender la cervecer\u00eda a la sudafricana esta...\nAntes de InBev se la vendi\u00f3 a una cervecera sudafricana, entoes esa cervecera\nle exig\u00eda a Bavaria que no tuviera sindicato. Entoes, despu\u00e9s de esa\nnegociaci\u00f3n, se dio un proceso de exterminio de la organizaci\u00f3n sindical, se\npuede decir as\u00ed, que fue bastante... fue diab\u00f3lico, fue un plan realmente... Y\nnos cogi\u00f3 a nosotros como sindicato un poco divididos tambi\u00e9n.\n[CORTE:50:09]\nENT:\nPerd\u00f3n, seguimos entonces la entrevista. El sindicalista de Anto que fue\nasesinado, \u00bfse apedillaba?\nTEST:\nOrozco.\nENT:\nOrozco. Entoes me estaba hablando que hubo como un proceso de exterminio de la\norganizaci\u00f3n sindical.\nTEST: S\u00ed.\nENT: \u00bfQu\u00e9\npas\u00f3 exactamente? Cu\u00e9nteme.\nTEST:\nBueno, nosotros ese plan de la empresa, pues de exterminio, pr\u00e1cticamente era\nde acabar con la organizaci\u00f3n sindical. Nojotros ten\u00edamos una cl\u00e1usula, la\ncl\u00e1usula 14 de la Convenci\u00f3n Colectiva, dec\u00eda que cuando un trabajador, por\ncierre de dependencia o cierre de empresa de planta, los trabajadores ten\u00edan\nque ser trasladados a otras dependencias, reubicados; y si el trabajador no se\nsent\u00eda a gusto, el trabajador ten\u00eda la opci\u00f3n de acogerse a un retiro\nvoluntario con una indemnizaci\u00f3n de 95 d\u00edas por a\u00f1o. Entoes resulta que hab\u00edan\ntrabajadores que ten\u00edan cierta antig\u00fcedad en la compa\u00f1\u00eda que les interesaba que\nle aplicaran esa cl\u00e1usula 14, o sea, se quer\u00edan retirar con plata, ya les\nfaltaban pocos a\u00f1os ya para salir pensionados. Y la empresa nunca accedi\u00f3 a\naplicar esa cl\u00e1usula, a pesar de que se pidi\u00f3 a nivel nacional a trav\u00e9s del\nComit\u00e9 Ejecutivo del sindicato, y no tengo conocimiento de que a alguien se le\nhaya aplicado.\u00a0\nEntonces,\ncuando la empresa hace ese plan de exterminar a la organizaci\u00f3n sindical, cerr\u00f3\n7 plantas de insofacto, de manera inconsulta, no le avis\u00f3 a ning\u00fan trabajador,\nsino que cuando los trabajadores cuando se fueron a presentar el d\u00eda lunes\nencontraron los portones cerrados, las puertas cerradas, y un aviso que pasaran\npor equis hotel porque les iban a pagar los 95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s un bono de 10\nmillones de pesos. Y de esa seccional todos se fueron, incluyendo los\ndirigentes sindicales.\nENT: \u00bfDe\ncu\u00e1l fue esa?\nTEST: En\nesa seccional estuvo la m\u00e1s chica, la malter\u00eda de Ipiales, la de Armenia. No,\nla de Manizales, Neiva...\nENT: Aj\u00e1,\nbueno, varias de ellas que fueron afectadas por eso.\nTEST: S\u00ed,\nellos cerraron y todos se fueron. Nosotros en Barranquilla pr\u00e1cticamente le\nocultamos esa situaci\u00f3n a los trabajadores, pero s\u00ed los alertamos de la\nofensiva de la compa\u00f1\u00eda y nojotros resalt\u00e1bamos de que esos puestos de trabajo\npues pr\u00e1cticamente no nos pertenec\u00edan a nosotros, sino que lo hab\u00edamos heredado\nde nuestros padres. Porque una de las particularidades que ten\u00eda la Comisi\u00f3n\nColectiva era que nosotros \u00e9ramos como coadministradores de la empresa. O sea,\ncuando la empresa ten\u00eda necesidad de contratar, ten\u00eda que ser preferiblemente\nlos hijos de trabajadores, en ese sentido estaba amarrada la compa\u00f1\u00eda. Cuando\nse adjudicaban tambi\u00e9n los pr\u00e9stamos de adquisici\u00f3n de vivienda, el sindicato\nparticipaba; se hac\u00eda por antig\u00fcedad, pero el sindicato asist\u00eda a esa reuni\u00f3n.\nCuando se adjudicaba la sede vacacional, igual, era el sindicato el\nque...\u00a0\nENT: Aj\u00e1.\nTEST: El\nsindicato tambi\u00e9n administraba el casino, que era un fort\u00edn del sindicato,\ndentro de las instalaciones de la compa\u00f1\u00eda. O sea que cuando hab\u00edan\nmovimientos, por ejemplo, y iba el director a almorzar, nosotros no le d\u00e1bamos\nalmuerzo, se lo prohib\u00edamos: \"Usted aqu\u00ed no almuerza porque anda\npersiguiendo a los trabajadores. Nos hace el favor y va y almuerce fuera de las\ninstalaciones de la compa\u00f1\u00eda, pero mientras nojotros seamos los administradores\ndel casino, aqu\u00ed usted no.\" Al doctor Gustavo Mej\u00eda Giraldo le hicimos eso\nvarias veces. Entonces una vez el doctor Gustavo Mej\u00eda se fue al Ministerio y\nnojotros ten\u00edamos buenas relaciones con el Ministerio, y el Ministerio nos\navis\u00f3: \"El doctor Gustavo Mej\u00eda va con un funcionario del Ministerio y va\na ir a almorzar al casino.\" Nosotros no lo est\u00e1bamos dejando almorzar, as\u00ed\nque cuando lleg\u00f3 a almorzar con el funcionario: \"Adelante doctor Mej\u00eda,\npor favor. Ati\u00e9ndanme bien al doctor Mej\u00eda, \u00bfQu\u00e9 va a almorzar doctor?\"\nPas\u00f3 y almorz\u00f3, al d\u00eda siguiente se present\u00f3 solo: \"Hoy no almuerza\ndoctor. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el funcionario del Ministerio?\" \u00c9ramos as\u00ed.\u00a0\nBueno,\nentonces retomando el hilo de la...\u00a0\nENT: S\u00ed,\nde que este programa de cerrar algunas de esas empresas, \u00bfy qu\u00e9 pas\u00f3 con\nustedes?\nTEST: S\u00ed.\nEmpez\u00f3 a aplicar la cl\u00e1usula 14. Bueno, ah\u00ed empez\u00f3 ofreciendo eso, los 95 d\u00edas.\nFue la primera opci\u00f3n que dio y varios trabajadores antiguos pues aceptaron. Y\ndespu\u00e9s, cuando cerr\u00f3 las 7 plantas les increment\u00f3 un bono de 10 millones de\npesos. Y todos aceptaron y se fueron. Inclusive, de otras seccionales tambi\u00e9n\naceptaron y nosotros convocamos una asamblea nacional de delegados\ninmediatamente pa' ver qu\u00e9 estrategia dise\u00f1ar. Entoes, como le dec\u00eda, nos cogi\u00f3\nen un momento donde nosotros pues... no era una divisi\u00f3n de inter\u00e9s pol\u00edtico ni\nnada, sino era m\u00e1s que todo cuestiones personales. En ese momento Luis\nAlejandro Pedraza Becerra, que fue el presidente de la CUT hasta hace poco\n-usted lo debe de conocer, Luis Alejandro Pedraza Becerra. Ven\u00eda siendo el\npresidente de SINALTRABAVARIA, y \u00e9l vino y lider\u00f3 una reforma estatutaria como\npa' consolidarse en el poder del sindicato. Y propon\u00eda un comit\u00e9 ejecutivo de 7\nmiembros en vez de 11, entonces \u00e9l dec\u00eda que el Comit\u00e9 Ejecutivo de que siendo\nde 11 era algo antidemocr\u00e1tico porque eran pr\u00e1cticamente... en ese momento\n\u00e9ramos 21 seccional, porque SERVAUNION ya estaba por fuera. Bueno, era un\nargumento as\u00ed que no hab\u00eda l\u00f3gica pa' tener un comit\u00e9 ejecutivo de 11 y 1 junta\ndirectiva nacional. La junta directiva nacional la integraba un dirigente de\ncada seccional, entonces eran 21. \u00bfCierto? Y el comit\u00e9 ejecutivo al ser de 11,\npr\u00e1cticamente dejaba sin piso a la asamblea nacional, porque si el comit\u00e9\nejecutivo se pon\u00eda de acuerdo cuando convocaba la asamblea nacional, todo\npasaba. Ten\u00eda l\u00f3gica porque la asamblea nacional no ten\u00eda mayor\u00eda.\nEntoes\nhicimos la reforma estatuaria por todo el pa\u00eds. Yo hice parte de esa comisi\u00f3n,\nrecorrimos el pa\u00eds cogiendo los puntos de los trabajadores, c\u00f3mo quer\u00edan el\nnuevo estatuto del sindicato. Eso s\u00ed, fue algo democr\u00e1tico. Y pas\u00f3 mano, pero\nno hicimos el comit\u00e9 ejecutivo de 7 sino de 9. Y todos los periodos pues... le\nderogamos el periodo a toda la junta directiva y se convocaron asamblea a nivel\nnacional en la misma fecha con tal de unificar los periodos de todas las\nsubdirectivas.\nENT: Aj\u00e1.\nY Antonio, perd\u00f3n, este tiempo ustedes hab\u00edan recibido todas esas amenazas\ndurante de la huelga y\u00a0despu\u00e9s.\nTEST: Y\ndespu\u00e9s. Eso hubo un lapso en que no... [INTERRUP]\nENT: \u00bfQu\u00e9\npas\u00f3? \u00bfTermin\u00f3 la huelga?\u00a0\nTEST:\u00a0Termin\u00f3 la huelga\u00a0y se normaliz\u00f3.\nENT: Y\ncu\u00e1ndo volvieron, si es que volvieron esas amenazas, \u00bfo qu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s?\u00a0\nTEST: S\u00ed,\nvolvieron en ese proceso, cuando la empresa intensific\u00f3 la pol\u00edtica de\nexterminio de la organizaci\u00f3n sindical ah\u00ed volvieron las amenazas. Porque\nresulta que el pa\u00eds estaba bastante ya debilitado y Barranquilla era la \u00fanica\nseccional donde no se hab\u00eda ido nadie, a pesar de que empezaron a ofrecernos\nm\u00e1s cosas.\nENT: Del\nconjunto de esos sindicatos.\nTEST: S\u00ed,\npor fuera. O sea, ya de los 10 millones empezaron a decir: \"Bueno, los 95\nd\u00edas se los vamos a dar con un incremento del 7% m\u00e1s los 10 millones de\npesos\". Y la gente no, no se iba. No se iban, \u00bfentonces qu\u00e9 hizo la\ncompa\u00f1\u00eda? La compa\u00f1\u00eda, por eso le digo que fue un plan bastante diab\u00f3lico,\nporque cogi\u00f3 como 100 trabajadores y empez\u00f3 a despedirlos sin justa causa. Pero\nno lo hizo en una sola acci\u00f3n, sino que lo fue haciendo gradual. Los fue\ndespidiendo, por decirle algo, de a 5 diarios. Entonces cambi\u00f3 todos los\nguardias porque los guardias ten\u00edan cierta confianza con los trabajadores, los\nque estaban antes, y entonces empez\u00f3 con eso. Cambi\u00f3 todos los guardias,\npusieron guardias nuevos y cuando nosotros \u00edbamos entrando, los guardias ya\nten\u00edan las cartas de despido: \"Un momento, esperen aqu\u00ed\". Y entoes\nesperaban de que la gente se acumulara porque todos lleg\u00e1bamos en buses.\n\"\u00bfQui\u00e9n es Antonio Andrade?\" \"Yo\". \"Aqu\u00ed est\u00e1 su carta\nde despido. Si quiere, puede pasar a tesorer\u00eda por sus liquidaciones. Fulano de\ntal.\" Pero eso se dio todos los d\u00edas, de a 5, de a 5, de a 5. En esas\ndin\u00e1micas nos despidieron como a 100 trabajadores, \u00bfentoes qu\u00e9 hicimos\nnosotros?\nENT: \u00bfA\nusted lo despidieron?\nTEST: No,\na m\u00ed no. En ese momento era presidente del sindicato. \u00bfEntoes nosotros qu\u00e9\nhicimos? Buscamos los mejores abogados de Barranquilla. Al doctor Pedro Polo\nBarrios, al doctor Orlando P\u00e9rez Contreras, Samir P\u00e9rez, al doctor Rafael\nRodr\u00edguez y Rafael P\u00e9rez. 5 abogados. Hay 2 hermanos que es Orlando y Samir,\npeo Rafael P\u00e9rez no.\u00a0\nENT: Aj\u00e1.\nTEST:\nEntonces ellos se reunieron y como la Convenci\u00f3n Colectiva prohib\u00eda los\ndespidos sin justa causa, esos casos de esos trabajadores pues estaban\npr\u00e1cticamente ganados. La empresa les pag\u00f3 la indemnizaci\u00f3n de ley que exist\u00eda\nen ese momento en Colombia y cuando se desped\u00eda a un trabajador sin justa causa\nse le reconoc\u00eda una indemnizaci\u00f3n de 45 d\u00edas por a\u00f1o de servicio. O sea que\nellos sal\u00edan con plata. Entonces todos esos trabajadores fueron donde los\nabogados nuestros y le dieron poder pa' demandar. La empresa se da cuenta del\nerror que hab\u00eda cometido y dijo: \"estamos despidiendo a los trabajadores\ncon plata y sin justa causa, y ellos tienen abogado y van a ganar esa\ndemanda\", porque la empresa tambi\u00e9n ten\u00eda sus abogados. Entonces vino la\nempresa y empez\u00f3 a despedir por justa causa, supuestamente por justa causa.\n\u00bfEntonces qu\u00e9 hizo la compa\u00f1\u00eda? Nosotros ten\u00edamos un servicio m\u00e9dico que era\npara los hijos de los trabajadores, las esposas de los trabajadores y para los\npadres. Pero hab\u00eda una condici\u00f3n para las esposas nuestras, que era que, si la\nmujer trabajaba, no depend\u00eda econ\u00f3micamente del trabajo, no ten\u00eda el derecho al\nservicio m\u00e9dico. Pero desde que se instituy\u00f3 eso del servicio m\u00e9dico en la\ncompa\u00f1\u00eda, desde su comienzo, la empresa sab\u00eda qu\u00e9 mujeres trabajaban y sin\nembargo las afili\u00f3 porque las relaciones eran excelentes. Dijo: \"no, inscrib\u00e1moslas\na todas, no importa que trabajen\" \u00bfPero en ese momento de conflicto qu\u00e9\nhizo la empresa? Entoes cogi\u00f3 todos esos expedientes y llam\u00f3 a descargos a\ntodos los trabajadores que ten\u00edan a las esposas que trabajaban, porque\naparec\u00edan afiliadas a otras EPS, a otras entidades prestadores de salud. Y\ndespidi\u00f3 a los trabajadores supuestamente por justa causa porque ten\u00edan\nbenefici\u00e1ndose a las mujeres en algo que no ten\u00edan derecho. Y entonces eso\nhac\u00eda que el despido fuera sin indemnizaci\u00f3n. Bueno, yo calculo que en eso nos\ndespidieron como 100 trabajadores m\u00e1s o menos.\nENT:\n\u00bfOtros 100?\nTEST: S\u00ed,\nm\u00e1jomenos. Inclusive, yo creo que a un poco m\u00e1s porque eran muchos los\ntrabajadores que las esposas trabajaban. Lo otro, no s\u00e9 c\u00f3mo la empresa se\nenter\u00f3 de eso, y que nosotros ten\u00edamos desconoc\u00edamos por completo, es que\nnosotros ten\u00edamos una cl\u00e1usula de vivienda donde las cesant\u00edas que se\ncausaban... se ten\u00edan que utilizar con fines de adquisici\u00f3n de vivienda,\nreparaci\u00f3n o adquisici\u00f3n de vivienda. Entoes resulta que un trabajador con 7\na\u00f1os todav\u00eda no hab\u00eda recibido el pr\u00e9stamo de adquisici\u00f3n, pero como las\ncesant\u00edas eran retroactivas... -\u00bfusted entiende ese sistema que hay en Colombia\nde la retroactividad de las cesant\u00edas?-\nENT: S\u00ed,\ns\u00ed.\nTEST: De\nun mes por a\u00f1o de servicio y con retroactividad, y eso se va multiplicando por\nel \u00faltimo salario promedio y toda esa cuesti\u00f3n, \u00a1o sea que al final era un\ndineral mano! Entonces un trabajador e 7 a\u00f1os pod\u00eda tener, por decirle algo, 15\nmillones y era un atractivo de c\u00f3mo sacaba esa plata. \u00bfEntoes qu\u00e9 hicieron\nellos? No s\u00e9 c\u00f3mo hicieron, pero en la oficina de registro ten\u00edan un calanch\u00edn,\ny el loco ven\u00eda y les exped\u00eda un certificado de tradici\u00f3n, y la \u00faltima\nanotaci\u00f3n se las cambiaba y pon\u00eda el nombre del trabajador y entonces aparec\u00eda\nel trabajador como si fuera propietario de una vivienda. Y con ese certificado\nde tradici\u00f3n, as\u00ed llega a un presupuesto y sacaba la cesant\u00eda, y sacaban la\nplata. Ah\u00ed nos cayeron como 150 muchachos que estaban en esa antig\u00fcedad, entre\n10 a 5 a\u00f1os m\u00e1jomenos. Entoes cuando los llaman a descargos, claro que hay\nfalsificaci\u00f3n de instrumento... - \u00bfc\u00f3mo se llama? -\nENT:\nDocumento oficial.\nTEST: De\ndocumento p\u00fablico. Entoes cuando nos llaman a descargos, nosotros nos\nencontramos con la sorpresa. El primer caso, por ejemplo, que llamaron -me\nacuerdo yo- un chico de apellido Machuca y vemos y le hacen los cargos:\n\"se\u00f1or Machuca, usted hizo un retiro de sus cesant\u00edas con este certificado\nde tradici\u00f3n, \u00bfcierto?\". \"S\u00ed\". No pod\u00eda negarlo. Bueno, nosotros\nacabamos de pedir un certificado de tradici\u00f3n a la oficina de registro y\nresulta que la \u00faltima anotaci\u00f3n no corresponde a la realidad, el verdadero es\neste. \u00bfC\u00f3mo hizo usted para presentar este documento falso?\" Imag\u00ednese.\nAlgo que era indefendible mano. Toes tuvimos que decir: \"No, la oficina de\nregistro es la responsable de eso porque le expidi\u00f3 el certificado.\"\n[INAD:\u00a01:06:40]\nDespedido por justa causa y sin plata.\nENT: O\nsea, buscaron esas otras causas para despedir a la gente.\nTEST:\nPara despedir, claro, pero los fueron despidieron pero as\u00ed de a 5. Y entonces,\nimag\u00ednese, la incertidumbre y los temores que eso gener\u00f3 en la plata mano.\nPorque hab\u00edan muchos que sab\u00edan que ten\u00edan ese documento falso. Fue algo\nterrible mano, porque a pesar de que la empresa los desped\u00eda sin la\nindemnizaci\u00f3n, igual le ten\u00eda el ofrecimiento: \"pero si usted viene,\nnosotros le pagamos los 95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s el 7% de aumento m\u00e1s un bono de 15\nmillones de pesos.\" Les manten\u00eda la oferta. \"Ah\u00ed est\u00e1 su carta de\ndespido sin un peso\". Resulta que nosotros ten\u00edamos un sistema de\neducaci\u00f3n donde la empresa le pagaba los estudios a los hijos de los\ntrabajadores desde primaria hasta la universidad. \u00bfEntoes qu\u00e9 hac\u00edan los\ntrabajadores? Buscaban los colegios m\u00e1s caros y las universidades m\u00e1s caras y las\nmejores carreras. Casi todos los hijos nuestros estudiaban medicina porque la\nempresa pagaba todo, compraba los libros, pagaba los transportes, pagaba la\nuniversidad 100%, el trabajador no sacaba un peso de su bolsillo pa' pagar los\nestudios del trabajador. Entoes imag\u00ednese usted un trabajador que lo despiden\nsin plata, el hijo estudiando medicina, el problema que nos cre\u00f3 eso a nosotros\ncomo dirigentes sindical. Hubo algunos que llevaron a la esposa a llorarme, a\ndecirme: \"Antonio, \u00bfqu\u00e9 hago? yo quiero seguir en la lucha, pero mi hijo\nestudia medicina, est\u00e1 en el cuarto a\u00f1o. \u00bfC\u00f3mo hago yo pa' pagar a universidad,\nqu\u00e9 hago? La empresa me est\u00e1 ofreciendo la plata.\" Y bueno, qu\u00e9 pod\u00eda\nhacer uno, decir: \"bueno, la decisi\u00f3n la tienes que tomar t\u00fa, naiden de va\na criticar la decisi\u00f3n que tomes, t\u00fa pi\u00e9nsalo con tu familia, cons\u00faltalo con tu\nhijo o con tu hija, con tu esposa, pero yo no te puedo decir 'vete o ve', toma\nt\u00fa la decisi\u00f3n, yo te aseguro que la decisi\u00f3n que t\u00fa tomes pues no te la vamos\na cuestionar ni nada, tus argumentos son v\u00e1lidos\". El muchacho ya estaba\npor terminar la universidad y de pronto con la indemnizaci\u00f3n t\u00fa alcances a\npagar el a\u00f1o que le falta. Y as\u00ed, pues se nos redu... [INTERRUP]\nENT: As\u00ed\nfue reduci\u00e9ndose\nTEST: S\u00ed,\npero hubo otro ingrediente, fue que nosotros... estos trabajadores inicialmente\nle dieron poder al abogado y hubo algunos abogados que, por ejemplo, cuando el\ntrabajador ya decidi\u00f3 aceptar el ofrecimiento de la compa\u00f1\u00eda -porque al aceptar\nel ofrecimiento de la compa\u00f1\u00eda, la compa\u00f1\u00eda exig\u00eda que fuera a retirar la\ndemanda- y el abogado entonces quer\u00eda cobrar el 50% de sus honorarios. Eso nos\ncre\u00f3 un problema a nosotros y fue el siguiente, que esa actitud de los\nabogados, bueno, 1 solo abogado fue el que hizo eso y 1 dirigente sindical\nnuestro estaba de acuerdo con ese abogado. Bueno, \u00e9l estaba ya por terminar\nderecho, ese compa\u00f1ero dirigente sindical y yo como presidente yo mismo lo\ncomision\u00e9 que se encargara \u00e9l de las demandas, mientras yo le hac\u00eda frente a\ntodo el problema dentro de la compa\u00f1\u00eda y \u00e9l ac\u00e1 dirigiendo lo que eran las\ndemandas y pendiente de todo eso. Entoes nos dimos cuenta que Samir P\u00e9rez, por\nejemplo, de las 300 demandas que hab\u00edan, Samir P\u00e9rez ten\u00eda 290 demandas y los\notros abogados ten\u00edan de a 2. Entoes, todo eso lleg\u00f3 a o\u00eddos de la gente, de\nque los abogados pues estaban cobr\u00e1ndole el 30% a los trabajadores si apenas\nhab\u00edan interpuesto la demanda. Entoes, eso trabajo como consecuencia que los\ntrabajadores que eran despedidos por cualquier falta que se invent\u00f3, la\ncompa\u00f1\u00eda ya no iba a otorgar poder, sino que iba directamente y aceptaba\ndespu\u00e9s el ofrecimiento que hac\u00eda la empresa. La de...\u00a0\nENT:\nClaro.\nTEST:\nPorque ellos tem\u00edan de que despu\u00e9s, si se decid\u00edan acogerse a la indemnizaci\u00f3n,\nel abogado le iba a descontar un 30% y eso pues... Y bueno, paralelamente la\nempresa nos ven\u00eda diciendo a nosotros: \"Nombren ustedes a una comisi\u00f3n, no\nvan ustedes a esperar aqu\u00ed que les masacremos a todos los trabajadores porque\nlos vamos a despedir, los vamos a despedir a todos.\" Porque despu\u00e9s\nempezaron a inventarse faltas que no exist\u00edan, por ejemplo, que el trabajador\ntal fue sorprendido tomando cerveza en su puesto de trabajo, porque nos\ncambiaron los supervisores. Metieron ingenieros nuevos y bien aleccionados pa'\nque pasaran informe a los trabajadores para despedirlos. Los llamaban a\ndescargos y eran despedidos. Y nosotros le advert\u00edamos a la administraci\u00f3n:\n\"eso que est\u00e1n haciendo ustedes es peligroso porque se est\u00e1n inventando\nfaltas que no existen, porque si fueran de verdad, bueno, se justificaba que\nlos llamaran a descargos, pero que se inventen, eso es peligroso viejo.\"\nEntonces Juan Carlos Naranjo, que era el director administrativo en ese\nmomento, porque Marcela Carvajalino, que era la directora administrativa, cuando\na ella le dijeron lo que ten\u00eda que hacer, ella prefiri\u00f3 renunciar. Dijo:\n\"yo no me voy a meter a pelear con el sindicato, esto que van a hacer es\nalgo salvaje\", y ella se fue, prefiri\u00f3 irse de la empresa y el segundo de\nella, que era un ingeniero joven, Juan Carlos Naranajo, entonces \u00e9l s\u00ed se le\nmidi\u00f3 a adelantar ese proceso.\nENT:\n\u00bfElla c\u00f3mo se llamaba?\nTEST:\nMarcela Carvajalino. Entonces este, cuando nosotros le advertimos eso, dijo:\n\"no, a m\u00ed no me preocupa eso, mi pap\u00e1 es jefe de seguridad en no s\u00e9 qu\u00e9 y\ntiene un grupo armado\", que no s\u00e9 qu\u00e9. Y tambi\u00e9n hab\u00edan comentarios de que\nel jefe de seguridad de la compa\u00f1\u00eda, Ramiro Martelo, ten\u00eda v\u00ednculos con\nparamilitares. Entonces pues... la empresa empez\u00f3 a ofrecernos a nosotros que\nnombr\u00e1ramos una comisi\u00f3n que se sentara con ellos a negociar las condiciones en\nque se iban a ir los trabajadores. Y nosotros dijimos: \"no, nosotros no\nnos vamos a sentar a negociar con la compa\u00f1\u00eda las condiciones de los\ntrabajadores, no.\" Pero eso lo hizo ella p\u00fablicamente tambi\u00e9n, le dijo a\nlos trabajadores: \"nosotros le estamos ofreciendo a los directivos\nsindicales que nombren una comisi\u00f3n para discutir las condiciones en ustedes se\nvayan, con muchas mejores condiciones de las que estamos ofreciendo, pero ellos\nest\u00e1n reacios al no nombrar esa comisi\u00f3n.\" Y entonces los trabajadores\ncomenzaron a recoger hasta firmas pa' que nombr\u00e1ramos la comisi\u00f3n. Hubo una\npresi\u00f3n enorme, tambi\u00e9n por el nerviosismo que exist\u00eda, las preocupaciones que\nexist\u00edan por las presiones que ejerc\u00eda la empresa y entoes convocamos una\nasamblea y nojotros dec\u00edamos: \"nombr\u00e9mosle la comisi\u00f3n, estamos seguros\nque no vamos a llegar a ning\u00fan acuerdo.\"\u00a0\nYa, y la\nasamblea pr\u00e1cticamente por unanimidad decidi\u00f3 nombrar la Comisi\u00f3n, entoes yo\ndecid\u00ed que hubieran 2 compa\u00f1eros de base para que le dieran imparcialidad en\nque se iban a dar esas negociaciones; se nombraron 2 compa\u00f1eros de base y una\ncomisi\u00f3n del sindicato. Hice parte yo de esa comisi\u00f3n como presidente del\nsindicato. Y nos encontramos con la sorpresa de que la empresa nos lleg\u00f3 a\nnosotros a ofrecer, por ejemplo, planes de retiro voluntario cuando el\ntrabajador ten\u00eda jubilaciones a los 50 a\u00f1os, con el salario que ten\u00edan los\ntrabajadores, con todas las prestaciones que estaban en la Convenci\u00f3n\nColectiva: vivienda, educaci\u00f3n, salud, m\u00e9dicos y todo. Y adem\u00e1s de eso, le\nreconoc\u00eda 20 millones de pesos a los trabajadores y ella segu\u00eda pag\u00e1ndole la\npensi\u00f3n al Seguro Social, en ese entonces no era Colpensiones, hasta que el\ntrabajador saliera jubilado y aplicar\u00eda los aumentos del IPC cada a\u00f1o. O sea, a\nnosotros nos pareci\u00f3 un ofrecimiento, pero supremamente bueno mano. Usted sabe\nlo que es salir a los 50 a\u00f1os con el salario promedio que ten\u00eda el trabajador\nen la compa\u00f1\u00eda, m\u00e1s de 4 salarios m\u00ednimos y hasta 5, con servicios m\u00e9dicos, con\nbecas universitarias. Y a los que no acepten, le vamos a pagar los 95 d\u00edas por\na\u00f1o aumentados en el 7% m\u00e1s 28 millones de pesos. Cuando la gente tuvo\nconocimiento de eso, por favor... A los dirigentes sindicales nos pagaron los\n95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s el 7%, m\u00e1s 50 millones de pesos. Eso se hizo p\u00fablicamente\nporque hab\u00edan compa\u00f1eros de base tambi\u00e9n en la negociaci\u00f3n. Llevamos esa\npropuesta a la asamblea y no hubo c\u00f3mo parar eso.\nENT: \u00bfSe\naprob\u00f3?\nTEST: Se\naprob\u00f3. La empresa llev\u00f3 gente del Ministerio del Trabajo, eso fue en el a\u00f1o\n2004, algo as\u00ed. 2003, 2004. Y firmamos los retiros de la compa\u00f1\u00eda.\u00a0\nENT: \u00bfY\ncon usted qu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s de eso?\nTEST:\nNosotros organizamos los trabajadores, hicimos que el Sena impartiera\neducaci\u00f3n, c\u00f3mo invertir la plata, toda esa cuesti\u00f3n. Se dictaron cursos, la\ngente arm\u00f3 asociaciones. Yo tambi\u00e9n, con otro grupo de compa\u00f1eros, tambi\u00e9n\narmamos una empresa, pero yo segu\u00ed vinculado en derechos humanos en la CUT,\nsegu\u00ed trabajando en el tema sindical. Bueno, yo ten\u00eda las relaciones con la\nCUT, con Chucho Tovar que era el encargado de derechos humanos. Y en ese\nproceso llegaron las amenazas. Yo pienso que no s\u00e9 si Bavaria tendr\u00eda algo que\nver en eso.\u00a0\nENT: \u00bfQu\u00e9\nle pas\u00f3?\nTEST: No,\nempezaron a llamarme amenaz\u00e1ndome por tel\u00e9fono. Yo hice la denuncia, entonces\nla polic\u00eda me acompa\u00f1aba a la compa\u00f1\u00eda, estaban pendientes cuando yo sal\u00eda.\nENT:\n\u00bfPero todav\u00eda estaba trabajando en Bavaria?\nTEST: S\u00ed,\nestaba trabajando en Bavaria.\nENT: \u00bfY\nya hab\u00edan firmado esta cosa de iban a salir?\nTEST: No.\nENT:\nTodav\u00eda no.\nTEST:\u00a0Todav\u00eda\nno. Ya yo estaba recibiendo amenazas, no s\u00e9 si era pa' presionarme a que\naceptara los ofrecimientos\u00a0de los de la compa\u00f1\u00eda. Cambiaba de celular y de\ntodas maneras los compadres daban con el celular. No s\u00e9 c\u00f3mo lo hac\u00edan. Bueno,\ndespu\u00e9s se demostr\u00f3 que el mismo DAS pues ten\u00eda v\u00ednculos con el\nparamilitarismo. A finales del 2004, las amenazas se incrementan. Yo empiezo a\ncambiarme de... porque la recomendaci\u00f3n que hace... Yo hago la denuncia a la\nDefensor\u00eda del Pueblo, la CIPOL [Comisi\u00f3n Internacional Para la\nObservaci\u00f3n de la Ley], en la Fiscal\u00eda, en todas estas instituciones del Estado\npidiendo protecci\u00f3n. Lo hizo la CUT. La CUT hizo tambi\u00e9n esas denuncias y en el\n2004, creo que fueron a comienzos del 2004, aparecen unos panfletos en la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico, donde relacionan a varios dirigentes sindical y\nprofesores de la universidad como objetivos militar de las AUC. Y ah\u00ed aparec\u00eda\nyo. Despu\u00e9s lanzaron otro panfleto en Coca Cola, en el sindicato de Coca Cola\nSINTRAINAL, y ah\u00ed tambi\u00e9n relacionaban como a 6 dirigentes sindical tambi\u00e9n\nobjetivo militar. En uno de esos panfletos estaba el compa\u00f1ero Ad\u00e1n Pacheco,\nque era un dirigente de SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia], que fue asesinado un primero de mayo, me parece que fue\ndel 2005.\u00a0\nBueno, yo\nrealmente en ese tiempo, como la familia m\u00eda desconoc\u00eda por completo eso porque\nyo no iba a preocupar a mi mujer ni a mis hijos mano, pero lleg\u00f3 un momento en\nque ellos como que me ubican d\u00f3nde vivo yo y llegan hombres armados a mi casa a\nbuscarme en una moto. Y preguntan al lado de mi casa que hab\u00eda una tienda en la\nCiudadela Metropolitana y la se\u00f1ora Mar\u00eda, que es la due\u00f1a de la tienda, ella\nlos atiende. Y entonces le preguntan a ella: \"\u00bfd\u00f3nde es que vive Antonio\nAndrade?\" Entoes ella observa que llevan una mochila aqu\u00ed terciada y que\nest\u00e1n armados los locos, entones ella pues dice que no me conoce: \"no, yo\nno conozco a ning\u00fan Antonio Andrade por aqu\u00ed\". Pero los locos dan con la\ncasa. En una ocasi\u00f3n yo hab\u00eda enrejado la casa, pero la casa ten\u00eda una entrada\nas\u00ed, la reja de aqu\u00e9l lado; y ten\u00eda una entrada que yo tambi\u00e9n le hab\u00eda puesto\notra reja m\u00e1s.\u00a0\nENT: O\nsea, como una m\u00e1s fuera y otra m\u00e1s adentro.\u00a0\nTEST:\nOtra m\u00e1s adentro, la ten\u00eda con reja. Y hab\u00eda un bulevar. La calle, un bulevar\nintermedio y luego ten\u00edamos... y yo estoy en la terraza adentro ac\u00e1 con la\nrejilla cerrada, obviamente que yo estaba armado tambi\u00e9n, ten\u00eda un revolver\nmitin hueso calibre 38.\u00a0\nENT: \u00bfY\nese revolver qui\u00e9n se lo hab\u00eda dado?\nTEST: Yo\nla hab\u00eda comprado por la inseguridad, por las amenazas que ten\u00eda. Entonces\nestoy yo con el hijo m\u00edo menor, Antonio, cuando yo veo que se estaciona una\ncamioneta al frente, se bajan 2 tipos y vienen con las pistolas en la mano. Y\nvienen cruzando la calle, entoes yo cojo a mi hijo y lo meto. Le dije:\n\"Antonio, entra inmediatamente.\" Y lo meto. Pero a la vuelta de mi\ncasa hay como especie de unas canchas de f\u00fatbol y como que hab\u00edan varios\npartidos en ese momento, y cuando los compadres vienen atravesando, toda la\ngente desemboca en la calle, como m\u00e1s de 100 personas, y eso hace que ellos se\nretrocedan. Entoes van y se montan en las camionetas y se van. O sea,\npr\u00e1cticamente me salvo por algo circunstancial mano. Entoes ya ah\u00ed ya no ten\u00eda\nc\u00f3mo... Bueno, ya la mujer m\u00e1jomenos sospecha porque la vecina tambi\u00e9n le hab\u00eda\ndicho ya que me hab\u00edan ido a buscar hombres armados y con lo que me hab\u00eda\npasado pues...\u00a0\nENT: O\nsea, hasta entonces ella no sab\u00eda nada de todo eso\nTEST: No,\nno sab\u00eda.\u00a0\nENT: \u00bfCu\u00e1ntos\nhijos ten\u00eda?\nTEST: 3.\nBueno, de esto estaba informado el compa\u00f1ero m\u00edo que eran compa\u00f1eros de la\nuniversidad, que hac\u00edan parte de una iglesia luterana. Y entoes, una vez que\nellos se enteran de lo que hab\u00eda pasado, ellos me dicen: \"Antonio, hay que\nsacarte de Barranquilla, inmediatamente viejo porque te van a matar.\"\nEntoes cuando matan a Ad\u00e1n Pacheco, a este chico de SINTRAELECOL, yo recibo una\nllamada y me dice: \"c\u00f3mprate el peri\u00f3dico de ma\u00f1ana, el pr\u00f3ximo eres\nt\u00fa\". Y justamente en el peri\u00f3dico aparece que hab\u00eda sido asesinado un\nPrimero de Mayo y ese Primero de Mayo estuvimos marchando. No me acuerdo si \u00e9l\nmarch\u00f3, pero ese Primero de Mayo marchamos, del 2005, con la CUT. Entoes cuando\nyo veo eso y que me dicen: \"el pr\u00f3ximo eres t\u00fa\u201d, ah\u00ed ya estos compadres de\nla Iglesia Luterana, que hac\u00eda parte de la fe ecum\u00e9nica, me trasladan a m\u00ed a\nBogot\u00e1. Yo me voy inmediatamente a Bogot\u00e1. Ya antes hab\u00eda estado cambiando de\ndomicilio, durmiendo donde mi hermano, la mujer m\u00eda se fue pa' donde la mam\u00e1,\nabandonamos la casa mano, porque ya ella tambi\u00e9n nerviosa que fueran ah\u00ed\na...\u00a0\nENT: Ah\ns\u00ed, despu\u00e9s de este intento de atentado, entre esto y esa amenaza tan directa.\nPerd\u00f3n. Antes usted me estaba contando toda esta cuesti\u00f3n de sindicato, qu\u00e9 es\nlo que estaba pasando. Esto pas\u00f3 cuando ya se hab\u00eda...\nTEST:\nEsto pasa cuando ya yo me hab\u00eda retirado.\nENT: Ya\nte hab\u00edas retirado.\u00a0\nTEST: S\u00ed\nsegu\u00eda trabajando con la CUT, pero ya yo me hab\u00eda retirado ya. Ah\u00ed tambi\u00e9n un\ncompa\u00f1ero m\u00edo, que andaba armado tambi\u00e9n, y \u00e9l me quer\u00eda servir a m\u00ed de\nguardaespaldas. Ezequiel P\u00e9rez, me acuerdo yo. Me va a buscar a la casa para\nadvertirme algo, pero la mujer me avisa: \"Ezequiel te vino a buscar,\nangustiado, que necesita hablar urgentemente contigo.\" Y resulta que al\nd\u00eda siguiente me entero que Ezequiel hab\u00eda sido asesinado dentro de la casa por\nsicarios delante de los hijos. Entoes a m\u00ed me llaman: \"acaban de matar a\nEzequiel P\u00e9rez, lo llevan pa' tal sitio\". Y yo pues andaba en ese momento\nen el auto y me dirijo a la cl\u00ednica pa' donde lo llevan porque \u00e9l era muy amigo\nm\u00edo, Ezequiel, y en verdad pues todav\u00eda estaba el cuerpo caliente. Yo entr\u00e9, me\ndejaron entrar a donde \u00e9l estaba, ya lo ten\u00edan en una camilla ya muerto. Pero\nno s\u00e9 de qu\u00e9 me iba \u00e9l de pronto a advertir, de pronto que me iban a matar a m\u00ed,\nno s\u00e9. No entiendo c\u00f3mo lo matan a \u00e9l porque... no s\u00e9 si es porque era tan\nallegado a m\u00ed porque \u00e9l se prestaba, me dec\u00eda: \"t\u00fa necesitas protecci\u00f3n\nAntonio, yo te voy a enviar otro compa\u00f1ero, Alberto.\" Pero a Alberto nunca\natentaron contra \u00e9l. Alberto, que tambi\u00e9n viv\u00eda cerca de mi casa y tambi\u00e9n era\nun muchacho joven, tambi\u00e9n andaba armado. Ese era otro compa\u00f1ero que siempre\nandaba conmigo, \u00e9l no me lo dec\u00eda, pero era pa' protegerme. O sea, el grado de\namistad llegaba a ese...\u00a0\nY\nnosotros, bueno, la CUT ven\u00eda insistiendo en que nos incluyera en un esquema de\nseguridad y en ese momento creo que el defensor del pueblo era este Alfredo\nPalencia, que la verdad es que nunca le prest\u00f3 atenci\u00f3n a las denuncias que\nhac\u00edamos nosotros, a pesar de que en la alerta esta temprana pues aparec\u00eda de\nque efectivamente en la ciudad pues hab\u00edan grupos paramilitares amenazando los\ndirigentes sindicales. La CUT dec\u00eda que era el bloque este bananero, de ah\u00ed\nproven\u00edan seg\u00fan las averiguaciones que hab\u00edan hecho, porque en los listados\ndonde yo aparec\u00eda amenazado estaba Jes\u00fas Tobar, que manejaba la parte de\nderechos humanos donde estaba yo tambi\u00e9n colabor\u00e1ndonos. Estaba Evelio Mancera,\nque Evelio Mancera tambi\u00e9n hac\u00eda parte de ese comit\u00e9 de seguridad que ten\u00eda la\nCUT. Evelio Mancera tambi\u00e9n aparec\u00eda en ese...\nENT: Aj\u00e1.\nEntonces ya hab\u00eda pasado toda la historia de Bavaria, pero usted segu\u00eda en la\nCUT.\nTEST:\nSegu\u00eda en la CUT colaborando, s\u00ed, trabajando con ellos ah\u00ed.\nENT: \u00bfCon\nel equipo de derechos humanos?\nTEST: S\u00ed.\nEs que la mayor\u00eda de los miembros ejecutivos de la CUT no ten\u00edan sindicato,\neran gente que, por cuestiones de tiempo, pues... Como Chucho Tovar. Estaba\nAntonio Garc\u00eda, \u00e9l era de SINTRAIMAGRA [INC:\u00a0Sindicato Nacional de\nTrabajadores de la Industria de Productos Grasos y Alimenticios]. Hab\u00eda un\ncompa\u00f1ero del Partido Comunista, Israel Barreiro, quien tampoco ten\u00eda bases,\nsin embargo, era parte el comit\u00e9 ejecutivo porque le gustaba eso, defender los\nderechos de los trabajadores. Ten\u00eda mucha experiencia Israel Barreiro y Lucho\nTovar. Ten\u00edan un salario m\u00ednimo de la CUT, yo no requer\u00eda de salarios m\u00ednimos\nporque yo no necesitaba.\nENT: Y\nentonces usted sale a Bogot\u00e1.\nTEST: Yo\nsalgo a Bogot\u00e1 y me quedo en barrio... el Lago, algo as\u00ed, donde la red\necum\u00e9nica tiene una sede. Entoes, ellos me ofrecen una casa, entoes ellos me\nhacen una propuesta y me dicen a m\u00ed: \"qu\u00e9date trabajando con nosotros aqu\u00ed\nen derechos humanos. Salimos a terreno, vemos estos pueblos que son donde se\ndesarrollan algunos enfrentamientos, que se ven en la universidad, de\ndesplazadas y toda esta cuesti\u00f3n. Si t\u00fa crees que no corres ning\u00fan riesgo en\nese sentido y ya a tu mujer le ponemos alg\u00fan negocio aqu\u00ed en la ciudad, en\nBogot\u00e1.\" A nojotros nos pareci\u00f3 muy atractivo el ofrecimiento, pero la\nmisma red con Maritzi Trillo, algo as\u00ed. \u00bfNo conoce usted a Maritzi Trillo?\nENT:\n\u00bfMaritza, una monja?\nTEST: S\u00ed.\nENT: S\u00ed.\nMaritza, s\u00ed.\nTEST:\nMartiza Trillo, esta ni\u00f1a, ella estaba en la red social aparte de la red\necum\u00e9nica. Entoes la misma red ecum\u00e9nica, yo estoy aqu\u00ed en esta casa, y al\nfinal hay una casa como que desocupada y llega un momento en que la arrienda un\ngrupo de hombres, entonces la red es la que se da cuenta de que estos tipos\nempiezan como que a vigilar la casa de la red. No se sab\u00eda qui\u00e9n, porque conmigo\nhab\u00eda otro caballero, Alfredo Torres, que \u00e9l ven\u00eda de este proceso de estos\npueblos del Carmen de Bol\u00edvar. \u00bfC\u00f3mo se llama? Este pueblo que fue arrasado\ntambi\u00e9n por paramilitares. Alfredo Torres Redondo.\u00a0\nENT: \u00bfEl\nSalado por ah\u00ed?\nTEST:\n\u00a1Del Salado! [INC: El Salado, Carmen de Bol\u00edvar, Bol\u00edvar] Entonces no sab\u00edamos\ncon certeza de a qui\u00e9n andaban vigilando, si era al se\u00f1or Alfredo o si era al\ngrupo m\u00edo, a m\u00ed. Y entonces la red cree que era conmigo porque Alfredo ya ten\u00eda\nm\u00e1s tiempo que yo ah\u00ed en la sede y yo dur\u00e9 1 mes y despu\u00e9s, al mes, la mujer\ndesesperada que c\u00f3mo... y entones la red ecum\u00e9nica me dice a m\u00ed: \"\u00bfQu\u00e9\nhacemos? \u00bfvas por tu...? Tr\u00e1ete a tu mujer y a tus hijos pa' que se vengan para\nBogot\u00e1. Entonces yo llamo a la mujer y le digo: \"la red quiere que te\nvengas para Bogot\u00e1, ya definitivamente en Barranquilla no podemos estar, por lo\nmenos por un tiempo.\" Entoes la mujer, si no voy yo, no se viene. Entoes\nla red me dice: \"no, nojotros le compramos los tiquetes, se va pal\naeropuerto y la traemos.\" Entoes la mujer terca, que si yo no voy ella no\nse viene, dije: \"\u00bfpero t\u00fa no te das cuenta del riesgo que yo corro al\nregresar a Barranquilla?\" Bueno, al final, que yo me decido ir, pero\nentoes yo le dije a la red ecum\u00e9nica: \"Bueno, yo me voy a ir en bus, yo\ncreo que irme en bus de noche y llego en la ma\u00f1ana all\u00e1, le digo a la mujer que\nest\u00e9 lista, que tenga las maletas listas, no le voy a decir el d\u00eda que voy a ir\ny me vengo inmediatamente.\" Y as\u00ed lo hicimos, sin ning\u00fan contratiempo. Fui\npor mi se\u00f1ora, mis hijos y nos trajimos lo que pudo de ropa y esa\ncuesti\u00f3n.\u00a0\nY la casa\nqued\u00f3 abandonada mano, le ped\u00ed a algunos familiares que miraran qu\u00e9 hac\u00edan con\neso y las inversiones que ten\u00eda. Nosotros hab\u00edamos comprado, con 2 socios, m\u00e1s\nun bus intermunicipal en esta Libertadores, que hac\u00eda un recorrido\nBarranquilla-Santa Marta. Ten\u00edamos un bus en Coolitoral a trav\u00e9s de un sistema\nde cooperativos y ten\u00edamos una buseta chica que estaba en Urbaplaya. Ellos\nadministraban eso, yo nunca le prest\u00e9 atenci\u00f3n a eso, yo simplemente lo que\nhice fue que les pas\u00e9 la plata: \"cu\u00e1nto es la cuota de cada uno\",\n\"tanto\". Y se compraron todo eso, ellos me hac\u00edan llegar alg\u00fan dinero\na la casa y cuando estaba en Bogot\u00e1 pues los chicos me dicen a m\u00ed:\n\"Antonio, putas, \u00bfqu\u00e9 pasa? \u00bfte vas a ir?\" Y yo les dije: \"s\u00ed,\nyo les voy a dejar firmado el Fonal.\" All\u00e1 se llama Fonal donde uno pone\nel n\u00famero del chasis y el n\u00famero del motor del veh\u00edculo y autenticada en una notar\u00eda\ndonde los autorizaba a ellos pues que vendieran los autos. La verdad es que ellos\nnunca vendieron ni tampoco pues yo le prest\u00e9 atenci\u00f3n a eso, pr\u00e1cticamente esa\ninversi\u00f3n se perdi\u00f3. Creo que no le fue bien tampoco a ellos porque la verdad\nes que prefer\u00ed... no fui a visitarlos m\u00e1s porque, entre otras cosas, Gabriel\nVillanueva, que era uno de mis socios, \u00e9l pr\u00e1cticamente hizo un acuerdo con un\ngrupo paramilitar para que cuidaran los buses. Entonces a m\u00ed no me pareci\u00f3 lo\nm\u00e1s correcto, \u00bfya? Porque yo s\u00ed le dije a Gabriel: \"bueno Gabriel, no s\u00e9,\nt\u00fa ya hiciste el trato con ellos, pero por favor no le digas qui\u00e9n soy yo ni\nnada de eso, yo tampoco quiero tener reuniones con ellos ni nada por estilo, tu\nhiciste ese trato, enti\u00e9ndete t\u00fa con ellos.\" Y bueno, en cierta forma, fue\nbeneficioso para lo que fue la buseta porque lo que fue la buseta de Urbaplaya\ntrataron de robarla y se desapareci\u00f3 unos d\u00edas y esos tipos, no s\u00e9 c\u00f3mo lo\nhacen...\nENT:\nClaro, pues que contralaban ah\u00ed ellos el territorio.\nTEST:\u00a0\nPero la encontraron. Entonces resulta que la encontraron en un barrio, eso era\ncomo fuera as\u00ed de Barranquilla, un barrio perif\u00e9rico de Barranquilla. Entonces\nle dicen a Gabriel: \"el conductor es el responsable, as\u00ed que usted decida\nqu\u00e9 hacemos con \u00e9l, \u00bfle damos de baja o qu\u00e9?\" Y entonces Gabriel me llama\na m\u00ed y me dice: \"Antonio, encontraron la buseta y el ch\u00f3fer ha reconocido\nporque \u00e9l trat\u00f3 de vender la buseta. Estos compadres me est\u00e1n pidiendo si le\ndan de baja.\" Y ya ah\u00ed le dije: \"por favor, yo en eso no, no.\nNosotros no podemos acceder a algo as\u00ed Gabriel, porque pr\u00e1cticamente vamos a\nser autores intelectuales. No, no, olv\u00eddate de eso, ya recuperaron la buseta,\ndejemos eso as\u00ed.\" Y as\u00ed se dej\u00f3, pero eso fue una de las cosas que por las\ncuales yo, una vez que ya estaba ac\u00e1 en Chile, pues no le prest\u00e9 atenci\u00f3n a\neso. O sea, uno puede perder algo material, pero...\nENT: \u00bfY\nusted cu\u00e1ndo sali\u00f3 entonces de all\u00e1? Fue a buscar a su mujer, volvieron a\nBogot\u00e1...\nTEST: Fui\na buscar a mi mujer y volvimos a Bogot\u00e1, y duramos en Bogot\u00e1 como... creo que\n20 d\u00edas m\u00e1s despu\u00e9s. Cuando est\u00e1 la familia m\u00eda all\u00e1, es cuando yo le digo que\nse presentaron los hechos esos, de estos tipos que alquilan la casa como a 200\nmetros de distancia. [INAD:\u00a01:37:05]\nEntonces la red ecum\u00e9nica me dice a m\u00ed, ellos me estaban gestionando una... Si\nno aceptaba el ofrecimiento que ellos me hab\u00edan hecho en Bogot\u00e1, ellos de todas\nmaneras iban ya adelantando mi salida a Suiza y al otro compa\u00f1ero, a Alfredo\nTorres Redondo, se la estaban tramitando para Espa\u00f1a. Entoes cuando se\npresentan estos hechos, ya pr\u00e1cticamente la red estaba esperando porque ya esa\nsolicitud iba adelantada. Y cuando se presentan estos hechos, me dicen a m\u00ed:\n\"definitivamente, Antonio, hay que sacarte del pa\u00eds mano, no queremos\ncorrer riesgos contigo ni con tu familia. Entonces las opciones que tenemos es\nsacarte provisionalmente. Nosotros tenemos contacto, la red ecum\u00e9nica tiene\notras oficinas en Ecuador, en Lima: Fedepaz [Federaci\u00f3n Ecum\u00e9nica para el\nDesarrollo y la Paz] en Lima; y en Chile con Fasic.\u201d [Fundaci\u00f3n de Ayuda Social\nde las Iglesias Cristianas] Bueno, entoes yo pues no ten\u00edamos familia ni en\nEcuador, ni en Per\u00fa, ni en Chile y, si estamos amenazados de muerte, pues yo\ncreo que el destino... nosotros escogimos el m\u00e1s lejano. Dije: \"lo m\u00e1s\nlejos posible de aqu\u00ed, donde nos sintamos m\u00e1s tranquilos, s\u00ed.\" Y nos\nllamaba la atenci\u00f3n tambi\u00e9n, digamoslo, la cuesti\u00f3n de Ayende, el golpe de aqu\u00ed\nen Chile, toda esa cuesti\u00f3n. Y pensaba que iba a encontrar un pueblo m\u00e1s\nestructurado pol\u00edticamente, pero bueno, este modelo ha arrasado con todo aqu\u00ed.\n\u00bfNo? Y escogimos Chile, llegamos aqu\u00ed en el 2005.\u00a0\nENT: \u00bfSe\nacuerda cu\u00e1ndo?\nTEST:\nJulio del 2015.\u00a0\nENT:\n\u00bf2015? No.\nTEST:\n2005. Tengo 14 a\u00f1os aqu\u00ed.\u00a0\u00a0\nENT: \u00bfY\nse vino con los 3 hijos? \u00bfse vino toda la familia?\nTEST: Con\nmis 3 hijos. Y un hermano, un hermano, la esposa y la hija. Mi hermano fue\namenazado porque yo pas\u00e9 algunos d\u00edas all\u00e1 y los locos, la inteligencia que\nhac\u00edan, me cuenta mi hermano, que me fueron a buscar all\u00e1 entoes se sinti\u00f3\nintranquilo tambi\u00e9n. Me dijo: \"si t\u00fa te vas del pa\u00eds, yo me voy contigo,\n\u00bfporque qu\u00e9 tal que tomen represalias conmigo?\" Entoes cuando estaba en\nBogot\u00e1, la red accedi\u00f3 a incluir a Enrique en el programa, lo incluy\u00f3 y se vino\nconmigo. Enrique tambi\u00e9n tiene... ese rol de refugiado aqu\u00ed en Chile.\u00a0\nENT: \u00bfY\nEnrique vino con su mujer y con la hija?\nTEST: S\u00ed.\nENT: O\nsea que salieron 3 hijos suyos, su mujer, usted, m\u00e1s los 3 de la familia de su\nhermano.\u00a0\nTEST: S\u00ed.\nEntonces, a trav\u00e9s de Maritzi [INC: Maritza] Trillo, la red y esta ni\u00f1a -c\u00f3mo\nse llama- nos hacen a nosotros la propuesta de c\u00f3mo queremos. Dijo:\n\"definitivamente los vamos a sacar. \u00bfQu\u00e9 destino?\" Bueno, nosotros\nescogimos Chile. \"\u00bfC\u00f3mo quieren irse? \u00bfEn avi\u00f3n o se van por tierra? Si se\nvan por tierra, pueden hacer lo siguiente: llegan a Quito, se pasan 1 semana en\nQuito, descansan, all\u00e1 los reciben la gente nuestra en Quito. Y despu\u00e9s salen a\nLima, all\u00e1 los espera gente de de Fedepaz -me acuerdo todav\u00eda de Fedepaz- y\ntambi\u00e9n los atienden all\u00e1 en Lima, se demoran, no s\u00e9, 6-7 d\u00edas, lo que ustedes\nconsideren all\u00e1, lo coordinan con ellos o nosotros lo coordinamos desde ac\u00e1. Y\nde ah\u00ed se van a tan, all\u00e1 se quedan en tan y ah\u00ed lo reciben gente de Fasic,\nporque ellos tienen gente ah\u00ed en Arica, que no s\u00e9 qu\u00e9. Y de ah\u00ed, viajan despu\u00e9s\na Santiago.\" Bueno, y nosotros qu\u00e9 prisa pod\u00edamos tener al llegar all\u00ed, no\nten\u00edamos a nadien aqu\u00ed. Entonces, entre todo, pues dijimos: \"bueno,\nviajemos a Quito y nos quedamos en Quito un tiempo\". Y entoes cogimos la opci\u00f3n\nde venirnos por tierra y aqu\u00ed estamos, 14 a\u00f1os.\nENT: \u00bfY\nese viaje fue bien? Vamos a decir, sin problemas.\nTEST: S\u00ed,\npesado s\u00ed, pero sin problemas. De todas maneras... [INTERRUP]\nENT: \u00bfO\nsea que tardaron qu\u00e9? \u00bf3 semanas al menos en llegar hasta Chile?\nTEST: En\nllegar, s\u00ed, como 20 d\u00edas m\u00e1s o menos, algo as\u00ed. S\u00ed, yo creo que hab\u00edamos salido\ncomo en junio... [INTERRUP]\nENT: Y\ncuando llegaron aqu\u00ed, \u00bfhicieron la demanda de estatuto de refugiado? \u00bfc\u00f3mo fue\neso?\nTEST: S\u00ed,\naqu\u00ed, en ese entonces, la Vicar\u00eda de Pastoral Social hac\u00eda las veces de ACNUR\naqu\u00ed. Y ten\u00edan la sede m\u00e1s abajo all\u00e1, por los lados de Brasil. Funcionaba muy\nbien porque ellos ten\u00edan un abogado que era el que recepcionaba los\ntestimonios, le hac\u00eda todo un documento y esos documentos nosotros los\nllev\u00e1bamos al Ministerio de ac\u00e1 del Interior y lo present\u00e1bamos. Siempre...\n[INTERRUP]\nENT: \u00bfY\ncu\u00e1nto tiempo pas\u00f3 hasta que tuvo el estatuto de refugiado usted?\nTEST:\nComo a los 10 d\u00edas de haber llegado hicimos la solicitud y nos dur\u00f3 en salirnos\nla... bueno, enseguida nos dan un carn\u00e9, un carn\u00e9 que en ese tiempo era un\ncarn\u00e9 que dec\u00eda que \u00e9ramos refugiados y aqu\u00ed eso lo asociaban como si nosotros\nfu\u00e9ramos, no s\u00e9, mendigos, delincuentes, no s\u00e9. La gente no sab\u00eda qu\u00e9 era eso.\nNo ten\u00edamos acceso a la salud porque no ten\u00edamos un n\u00famero que nos\nidentificaran, un NIT, una c\u00e9dula. No ten\u00edamos posibilidades de trabajo porque\ntampoco ten\u00edamos c\u00e9dula. Era una cuesti\u00f3n muy dif\u00edcil, no pod\u00edamos alquilar\nvivienda porque, entre otras cosas, ped\u00edan referencias. Incluso los\ncertificados de trabajo, de eso de pago de salario y cuestiones de\ncotizaciones, aqu\u00ed piden hasta las cotizaciones a la FP.\u00a0\nENT: \u00bfLa\nFP qu\u00e9 es?\nTEST: De\nFondo de Pensiones. Eso es una forma de... De pronto uno puede elaborar un\ncertificado de una empresa, un volante de pago, pero ellos lo cotejan con el\npago de las pensiones y entoes eso es como m\u00e1s garant\u00eda de que efectivamente el\nloco est\u00e1 trabajando. Y entoes ah\u00ed aparece cu\u00e1nto gana y en cuanto a eso,\ncu\u00e1nto fue el deducible y toda la cuesti\u00f3n. Nada de eso, nojotros no ten\u00edamos,\nno cumpl\u00edamos con ninguno de esos requisitos, por lo que se dificultaba\nalquilar una casa mano. La situaci\u00f3n, en ese entonces, de Fasic tampoco era...\nno ten\u00eda esa solvencia econ\u00f3mica como que pa' pagarnos a nosotros\nindefinidamente el hostal en donde est\u00e1bamos, nosotros entend\u00edamos eso. Ellos\nnos presionaban tambi\u00e9n: \"traten de buscar una casa\". Hasta que\nencontramos una ni\u00f1a por all\u00e1 por el Plaza Oeste, en Cerillo, y le dijimos la\nverdad: \"mira, nojotros estamos en esta condici\u00f3n, no encontramos\ncasa.\" Y nos alquil\u00f3 la casa, se condoli\u00f3 de nosotros. Entoes resulta que\nla Fiscal\u00eda en ese momento, a trav\u00e9s del ACNUR, el auxilio que le daba a uno\nera de 120 mil pesos por 3 meses; 3 meses nada m\u00e1s. Entonces le daban 120 mil\npesos al grupo de mi hermano y a m\u00ed tambi\u00e9n me pasaban 120 al grupo m\u00edo. Mi\nhermano eran 3 y nosotros \u00e9ramos 5. Entonces conseguimos una casa de 3\nhabitaciones, est\u00e1bamos supremamente inc\u00f3modos, pero nos acomodamos como\npudimos ah\u00ed. El arriendo costaba justamente 120 mil pesos y si pag\u00e1bamos la\nluz, el agua y toda la cuesti\u00f3n, nos quedaban al rededor como, de entregar luz\ny toda esa cuesti\u00f3n, agua, nos pod\u00edan como 60 mil pesos como pa'\nalimentaci\u00f3n.\u00a0Obviamente que yo hab\u00eda tra\u00eddo recursos, yo\nten\u00eda... yo hab\u00eda vendido un auto que ten\u00eda. Bueno, ten\u00eda 2 autos, yo vend\u00ed\ntodo eso. Los malvend\u00ed porque ten\u00edan un valor mucho m\u00e1s, los vend\u00ed a mitad de\nprecio, le di el poder a un familiar y pa' que los vendiera r\u00e1pido estando yo\nen Bogot\u00e1. Los vendi\u00f3 y... me mand\u00f3 la plata.\nENT: Y\nviv\u00edan las 2\u00a0familias en esa casa con 3 habitaciones.\nTEST: S\u00ed.\nPero lleg\u00f3 un momento en que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica pues fue cr\u00edtica. Bueno,\nRosalba Moreno me recomend\u00f3 a m\u00ed que llamara a un compadre de aqu\u00ed que es\nm\u00e9dico -c\u00f3mo es que se llama- \u00e9l es due\u00f1o de cl\u00ednicas, pero \u00e9l es de izquierda.\nIncluso, \u00e9l combati\u00f3 en Nicaragua.\nENT:\n\u00bfRosalba Moreno qui\u00e9n es?\nTEST:\nRosalba Moreno era tambi\u00e9n de la red ecum\u00e9nica. Patricio Cid. Entoes me dice\nRosalba: \"Antonio, yo tuve un compa\u00f1ero\", Rosabla tambi\u00e9n combati\u00f3 en\nNicaragua con los Sandinistas. Entonces ella le dijo a Patricio: \"Pa' all\u00e1\nva un compa\u00f1ero nuestro, Antonio, exiliado.\" Pues lleg\u00f3 un momento en que\nyo pues desesperado llam\u00e9 a Patricio. Patricio pa' qu\u00e9, Patricio... \u00e9l fue\nconmigo a la casa y vio las condiciones en que est\u00e1bamos: \"Ya Antonio,\ns\u00fabete a la camioneta y -bueno, en ese momento \u00e9l ten\u00eda un auto- s\u00fabete al auto\ny vamo' a la casa.\" Y fuimos, \u00e9l mir\u00f3 all\u00ed en Luis Thayer Ojeda, por all\u00e1\narriba en Providencia, casi que en Las Condes pues, en la l\u00ednea de... Y ha\ncogido el televisor de \u00e9l: \"vamos, ll\u00e9vate este televisor que t\u00fa lo necesitas\nm\u00e1s que yo\". \"No, no, don Patricio, pero c\u00f3mo, no\". \"S\u00ed,\nll\u00e9vatelo, all\u00e1 hay nos muchachos chicos que necesitan\". As\u00ed que me regal\u00f3\nel televisor de \u00e9l. Despu\u00e9s, se busc\u00f3 una camioneta y fue a donde un amigo,\ntambi\u00e9n por ah\u00ed cerca de \u00e9l, y le dijo: \"mira, este es Antonio, es\nexiliado aqu\u00ed, colombiano amigo m\u00edo, compa\u00f1ero m\u00edo y compa\u00f1ero de Rosalba.\nPuta, no tiene ni d\u00f3nde dormir mano\", y el loco: \"\u00bfde verdad? Ll\u00e9vate\nmi cama. Puta, hoy va a ser el d\u00eda en que yo necesitaba una circunstancia de\nestas porque la polola siempre me ha propuesto que me vaya a vivir con ella al\napartamento de ella mano. As\u00ed que ll\u00e9vate mi cama y yo me voy pa' done mi\npolola.\" No, una... una cama americana que me dur\u00f3 11 a\u00f1os, y eso, porque\nla mujer dec\u00eda: \"puta, ya esa cama ya est\u00e1 bueno que la cambie\nhermano\", pero no porque estuviera mala mano. Joda, pero excelente mano.\n\u00a1Y ese loco me regal\u00f3 la cama hermano! La tiramos encima de la camioneta que\nPatricio se hab\u00eda conseguido y nos la llevamos. Y as\u00ed Patricio fue solucionando\nalgunas necesidades que ten\u00eda, inclusive hasta de plata, me quer\u00eda pasar plata\nconstantemente. Antes me daba 50 mil, 70 mil, y en una ocasi\u00f3n de esas\n\"c\u00e1lmate, yo no necesito plata viejo, tranquilo, cuando yo necesite yo te\ndigo.\u00a0\nEntonces\ncon Patricio fuimos a la CUT, Patricio ten\u00eda una conocida en la Central\nUnitaria aqu\u00ed de Chile y resulta que el secretario general de la CUT era parte\nde la Federaci\u00f3n Sindical Mundial cuando yo fui a Cuba, as\u00ed que cuando yo entr\u00e9\na la CUT el loco me reconoci\u00f3. No me acuerdo c\u00f3mo se llamaba, era un hombre\nalto: \"\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 haces aqu\u00ed?\" Yo ah\u00ed le dije: \"puta no, yo estoy\nexiliado aqu\u00ed mano, yo acabo de llegar, no hace mucho que llegu\u00e9. \"Aqu\u00ed en\nesta CUT no consigues solidaridad\". As\u00ed me dijo. \"Si necesitas\nsolidar, es mejor que te -\u00e9l hac\u00eda parte del Partido Comunista aqu\u00ed- vete a la\nsede del Partido Comunista de aqu\u00ed, en tal parte que queda ah\u00ed en Providencia\nla oficina, y ah\u00ed es mejor, all\u00e1 te pueden ayudar.\" Claro que yo nunca fui\ntampoco. Entonces Patricio me puso en contacto con la que manejaba las\nrelaciones internacionales de la CUT, una mujer, no me acuerdo el nombre de\nella. Entonces ella me dice: \"tengo contactos con la gente de\nCanad\u00e1\", porque Patricio empez\u00f3 a decir: \"\u00bfpa' qu\u00e9 escogiste Chile?\nChile es un pa\u00eds donde no hay solidaridad, este modelo ha arrasado con la\nidiosincrasia nuestra, as\u00ed que ac\u00e1 hay un individualismo terrible. Aqu\u00ed es\ndif\u00edcil Antonio, vamos a tratar de sacarte de Chile a un mejor destino, yo\nestuve exiliado en Suecia.\" \u00c9l estuvo en Suecia muchos a\u00f1os durante el\ngolpe.\u00a0\nEntonces,\na trav\u00e9s de esta ni\u00f1a de la CUT, ella hace las vueltas con la gente que tiene\nen Canad\u00e1 conocida y le plantea el asunto m\u00edo. Los locos de Canad\u00e1 s\u00ed dicen\nque: \"ya listo, pues mira, como esta es una relaci\u00f3n institucional, le\ncorresponde a la CUT de Colombia que haga la solicitud por Antonio, porque como\nAntonio fue miembro ejecutivo de la CUT pues es mucho m\u00e1s f\u00e1cil y que ellos\nhagan la solicitud de que nosotros los recibamos ac\u00e1 en Canad\u00e1.\" Entoes,\nen ese entonces, el presidente de la CUT era Carlos Rodr\u00edguez y estaba con este\nchico de Fecode -era secretario general de Fecode-, Montes de Oca [INC: Boris\nMontes de Oca]. Estaban en un evento y estaban alojados all\u00e1 en Pedro de\nValdivia, en un hotel, entoes a m\u00ed me avisan de que ellos est\u00e1n aqu\u00ed y yo voy\nall\u00e1 y me re\u00fano con ellos. Y yo: \"Hola Carlos\". Carlos era muy\ncercano al sindicato nuestro. \"\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 haces por ac\u00e1 Antonio?\"\nDije: \"No, yo estoy en estas condiciones hermano, yo necesito un favor\ntuyo. Tu eres presidente de la CUT nacional. Resulta que aqu\u00ed, a trav\u00e9s de la\nchica que maneja las relaciones internacionales, ha hecho unos tr\u00e1mites, unas\ndiligencias con la gente en Canad\u00e1 para que yo salga de Chile hacia Canad\u00e1,\npero debe haber una solicitud formal de la CUT de Colombia porque debe ser algo\ninstitucional y yo necesito que t\u00fa pues... yo aqu\u00ed te traigo la solicitud por\nescrito y un recuento de los hechos, de todo lo que me ha pasado, y adem\u00e1s de\neso,\u00a0 aqu\u00ed donde el Ministerio del Interior me ha expedido un documento\nque yo estoy en tr\u00e1mite de refugio.\" \"Listo Antonio, cuenta con eso.\nUna vez que lleguemos a Bogot\u00e1, se re\u00fana el comit\u00e9 ejecutivo yo voy a plantear\neso en el comit\u00e9 ejecutivo.\" Nunca lo present\u00f3. Yo llam\u00e9 despu\u00e9s a otro\ncompa\u00f1ero, que manejaba los derechos humanos, le escrib\u00ed; a ese compadre yo le\nhice campa\u00f1a pa' que saliera electo en el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional, le pusimos\ntodos los votos del sindicato, como unos 3 mil votos m\u00e1s o menos. No me acuerdo\nc\u00f3mo se llamaba, pero era de izquierda.\nENT:\nNunca se gestion\u00f3 eso entonces.\nTEST:\nEntonces yo entro en contacto con \u00e9l, hablo con \u00e9l y le pregunto: \"Oye,\npor ac\u00e1 estuve reunido con Carlos Rodr\u00edguez, el presidente de la CUT, yo estoy\nen Chile exiliado viejo y ya tengo los contactos en Canad\u00e1, pero debe haber una\nsolicitud formal de la CUT mano.\" \"Aqu\u00ed Carlos no ha presentado nada\nAntonio\". 2 meses despu\u00e9s viejo y no. Eso sigue cuando Carlos me vio a mi\naqu\u00ed y yo le hice la solicitud, el hombre me dice a m\u00ed:\n\"independientemente de las diferencias pol\u00edticas que podamos\ntener...\" No s\u00e9 a qu\u00e9 se refer\u00eda, \u00e9l no pod\u00eda decir que yo era de\nizquierda de esos de... \u00a1No! Si yo estaba tambi\u00e9n trabajando con el sector\ndemocr\u00e1tico donde \u00e9l estaba, como Orlado Obreg\u00f3n; con \u00e9l, con Carlos Rodr\u00edguez.\nOrlando Obreg\u00f3n tambi\u00e9n fue presidente de la CUT, tambi\u00e9n hac\u00eda parte de...\nLuis Alejandro Pedraza.\u00a0\nENT: \u00bfY\nentonces ya se qued\u00f3 aqu\u00ed ya? Usted no sali\u00f3.\nTEST:\nBueno s\u00ed, claro. Entonces resulta que aqu\u00ed me encuentro con este compa\u00f1ero\nsindicalista de Antioquia, que tambi\u00e9n era del sector democr\u00e1tico, Albeiro\nMart\u00ednez. \u00c9l muri\u00f3 aqu\u00ed en Chile. Incluso, vivimos juntos.\nENT: \u00bfDe\nqu\u00e9 sindicato era \u00e9l?\nTEST: No\nme acuerdo, pero \u00e9l estaba en... Entoes resulta que yo me encuentro con\nAlbeiro. Esta ni\u00f1a, de cuando yo voy a la CUT, ella me dice: \"aqu\u00ed hay un\ndirigente sindical de Colombia y est\u00e1 ac\u00e1 en la Constramet.\u00a0\nENT: \u00bfY\ntambi\u00e9n estaba exiliado \u00e9l?\nTEST:\nEstaba exiliado. \u00c9l hab\u00eda estado exiliado en Estados Unidos y despu\u00e9s se\ntraslad\u00f3 para ac\u00e1. A \u00e9l le pagaban todo, \u00e9l estaba en otras condiciones. Entoes\nyo voy y encuentro a Albeiro all\u00e1 en una situaci\u00f3n... bueno, Albeiro le\ncolaborada a los compa\u00f1eros de la Constramet\u00a0en el campo de la educaci\u00f3n.\nY como a \u00e9l le pagaban todo pues estaba pero\u2026 Ten\u00eda contacto a trav\u00e9s de la\nFitin, la Fitin es una confederaci\u00f3n, bueno, la Fitin creo que ya no existe\nporque ahora existe una confederaci\u00f3n sindical internacional, la CSI. Todo\neso... las confederaciones internacionales tambi\u00e9n han ido cambiando, pero en\naqu\u00e9l entonces exist\u00eda la Fitin que era una confederaci\u00f3n mundial a nivel\nindustrial, metal\u00fargico y cuestiones de esas. Y ten\u00eda una oficina aqu\u00ed\nprincipal que la manejaba un peruano y ah\u00ed tambi\u00e9n Albeiro pues ten\u00eda sus\nrelaciones all\u00e1. As\u00ed que Albeiro me va a visitar a mi casa, enseguida entablamos\nuna buena amistad y empezamos a ver un \u00e1lbum y vemos una foto justo en un\nevento del sector democr\u00e1tico del FUT [Frente Unitario de Trabajadores]\u00a0y\nme dicen: \"\u00a1Marica! \u00bft\u00fa no te das cuenta qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s de ti?\"\n\u00a1Estaba \u00e9l mano!\nENT:\n\u00bfEstaba \u00e9l?\nTEST: S\u00ed.\nEstoy yo alante y en la parte de detr\u00e1s m\u00edo, estaba la foto, estaba \u00e9l.\nEst\u00e1bamos en el mismo sector. Bueno y entablamos una buena amistad mano.\nAlquilamos una casa muy buena en Quirigura [DUD:\u00a01:58:14], la pagamos entre los 2. Bueno, \u00e9l me pone\nen contacto ah\u00ed en la Constramet\u00a0con estos compa\u00f1eros dirigentes de ah\u00ed,\ncon Soto, con todos estos compadres. Y resulta que por ah\u00ed por esa\nconfederaci\u00f3n hab\u00eda pasado Manuel Riquelme Arias, hab\u00eda sido sindicalista, y\nManuel Riquelme era contratista, un integrador de Schneider Electric. \"\u00bfY\nnecesitas trabajo? \u00bfy t\u00fa qu\u00e9 sabes hacer?\" Dije: \"No, yo soy\ntecn\u00f3logo industrial\". \"\u00a1\u00bfTecn\u00f3logo industrial?! Ah, pues ya te\ntenemos el trabajo.\"\nENT: \u00bfQu\u00e9\nsignifica tecn\u00f3logo industrial?\nTEST:\nT\u00e9cnico en mec\u00e1nica industrial. Toda clase de equipos y construcciones y jodas\nas\u00ed. Entonces llaman al viejo, a Manuel Riquelme, y \u00e9l me dice: \"vente\nma\u00f1ana para la empresa, tr\u00e1ete una hoja de vida y te pongo a trabajar\nenseguida\". Bueno, le entregu\u00e9 a Manuel Riquelme eso y al siguiente d\u00eda yo\nestaba trabajando con \u00e9l. Ah\u00ed me cambi\u00f3 a m\u00ed la vida. Manuel Riquelme me pagaba\nen ese momento, formalmente un contrato, ganaba m\u00e1s plata que todos los\ntrabajadores que \u00e9l ten\u00eda. A excepci\u00f3n del supervisor que ten\u00eda. En este\nmomento, cuando llegu\u00e9 aqu\u00ed, es como 180 mil. Me pagaba el salario m\u00e1s las\nhoras extras y me dec\u00eda: \"y ten 50 mil pesos m\u00e1s\", me regalaba plata.\nDur\u00e9 con Manuel Riquelme 10 meses m\u00e1s o menos, la empresa necesitaba armar unos\nequipos grandes, unos desconectadores el\u00e9ctricos, 3, pa' unas mineras en el\nnorte. Y no ten\u00edan gente y se los dio a Riquelme, y entonces: \"Antonio,\n\u00bft\u00fa te le mides a armar?\" Dije: \"yo te lo hago. Ah listo, yo te lo\ndejo\". 3 aparatos inmensos, as\u00ed de grandes como esta pieza, desconectadores.\nEntonces la empresa me dice: \"los trabajadores aqu\u00ed cada 3 d\u00edas te arman\nun equipo de esos, 3 d\u00edas pa' armarlos.\" Nosotros armamos los 3 equipos en\n6 d\u00edas, se los armamos. As\u00ed que Manuel Riquelme no me vio m\u00e1s, me qued\u00e9 al lado\nde la empresa, siempre pa' la empresa.\u00a0Entonces yo en la empresa\naprend\u00ed a hacer barras pa' los equipos.\nENT: \u00bfQu\u00e9\nes barras?\nTEST: En\nvez de cables les ponen barras, entonces los equipos de media tensi\u00f3n, de baja\ntensi\u00f3n, todo lleva barras de acuerdo a las tensiones que haya, entonces lleva\nbarras que son as\u00ed... Como las tensiones son altas, 4 mil amperios, 3 mil\namperios, entonces hay que hacer barras de... pueden ser de 1 pulgada, 2\npulgadas, 3 pulgadas y hasta m\u00e1s, y entonces hay que hacerles las forma,\ncalcularlas de diferente forma, una sobre otra, entoes hay que plegarlas y as\u00ed,\nse hace c\u00e1lculos. Entoes yo aprend\u00ed a hacer esas barras y entoes Manuel\nRiquelme necesitaba a alguien que le fabricara barras porque \u00e9l trabajaba en\nterreno y muchas veces ten\u00eda que fabricar barra y no ten\u00eda, digamos, la\nsuficiente mano de obra pa' eso. Entoes me pidi\u00f3, le dijo a la empresa:\n\"\u00bfsaben qu\u00e9? Que yo necesito a Antonio del lado m\u00edo porque lo necesito\nurgente\". Entonces la empresa: \"No, Antonio no te lo puedes llevar\npara all\u00e1.\" \"\u00bfC\u00f3mo que no?\" \"No, a Antonio no te lo puedes\nllevar, es m\u00e1s, la empresa ha decidido contratarlo directamente.\" Y\nentonces pas\u00e9 con la empresa. Y entonces \u00e9l vino y le dijo: \"\u00bfY cu\u00e1nto le\npagas t\u00fa a Antonio?\" Entonces exager\u00f3 el salario: \"No, yo a Antonio\nle pago 250 mil pesos\", \"Listo, nosotros le vamos a pagar m\u00e1s\".\nAs\u00ed que me fui pa' all\u00e1 y me qued\u00e9 con la empresa.\u00a0\nENT: Y\nmientras tanto, \u00bfusted ten\u00eda estatuto de refugiado aqu\u00ed o c\u00f3mo fue eso?\u00a0\nTEST: S\u00ed.\nBueno, ten\u00eda el carn\u00e9.\nENT: El\ncarn\u00e9 todav\u00eda.\nTEST: El\ncarn\u00e9 ese que le digo que era un cartoncito donde dec\u00eda que yo era refugiado.\nCon Riquelme no ten\u00eda problema porque Riquelme me pagaba en efectivo. \u00c9l sab\u00eda\nlas condiciones en las que yo estaba. Yo, a los 11 meses, ya yo ten\u00eda la\nc\u00e9dula, una c\u00e9dula provisional. No ten\u00eda el car\u00e1cter de residente permanente,\npero s\u00ed ya me identificaba, ya estaba en tr\u00e1mite el... Es que nosotros, cuando\nvimos todas esas dificultades que ten\u00edamos aqu\u00ed, armamos la organizaci\u00f3n de\nrefugiados, justamente aqu\u00ed en Fasic la hicimos.\u00a0\nENT: \u00bfQu\u00e9\nhicieron?\nTEST:\nHicimos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados en Chile, donde est\u00e1\nMar\u00eda\u00a0\nHelena y\ntoda esta gente. Esa organizaci\u00f3n la fundamos nosotros.\nENT: \u00bfY\nen qu\u00e9 a\u00f1o se fund\u00f3 eso?\nTEST: Eso\nhar\u00e1 como 9 a\u00f1os m\u00e1s o menos, 10 a\u00f1os. Como 10 a\u00f1os m\u00e1s o menos hicimos una\norganizaci\u00f3n de hecho. En ese momento, la legislaci\u00f3n en Chile no contemplaba\ntampoco ese tipo de... era tan dif\u00edcil porque pa' ser una organizaci\u00f3n de esas,\ntoda la gente ten\u00eda que vivir en la misma comuna y a nojosotros se nos\ndificultaba eso porque no viv\u00edamos en la misma comuna. Entones hicimos una\norganizaci\u00f3n de hecho, entoes en Chile se aceptaba las organizaciones de hecho.\nO sea, decir: \"nosotros tenemos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados\nen Chile\". \"Ah, ya, listo.\" Y hicimos esa organizaci\u00f3n y\nempezamos a juntarnos con estas organizaciones tambi\u00e9n de los peruanos, estaban\ncon Nelson Montealegre, hicimos esa organizaci\u00f3n. Marianela llega a la\norganizaci\u00f3n como 2 a\u00f1os despu\u00e9s, algo as\u00ed. Ah\u00ed lleg\u00f3 Marianela, lleg\u00f3 Antonio\nCalvo. Bueno, Antonio Calvo tiene otros intereses. Lleg\u00f3 mucha gente, llegamos\na tener mucha gente en la organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, con este proceso de\nindemnizaci\u00f3n con la...\nENT: \u00bfCon\nla de Unidad de V\u00edctimas?\nTEST:\nClaro. Usted sabe que cuando hay plata, la gente pues si hay alg\u00fan atractivo se\njuntan m\u00e1s mano. Y entoes nosotros le hicimos ese puente de hacerle las\ndeclaraciones, conseguimos con el Consulado y con el Ministerio de Relaciones\nExteriores que nos enviaran una ejecutiva ac\u00e1 y que viniera directamente a\nrecoger las declaraciones de la gente nuestra. Y nosotros \u00e9ramos los que\ndec\u00edamos: \"bueno, hoy van 3, va este, este y este\", todo lo\ncoordin\u00e1bamos nosotros muy bien. Y bueno, hoy en d\u00eda pues yo pr\u00e1cticamente no\nestoy en... estoy en la organizaci\u00f3n, pero como directivo porque yo pienso de\nque... \u00a1por cuestiones de tiempo, mano!\nENT: \u00bfY\nusted se apunt\u00f3 tambi\u00e9n a esa cuesti\u00f3n de la Unidad de V\u00edctimas o no?\nTEST: A\nm\u00ed me indemnizaron. Me pagaron los 18 salarios, \u00bfes eso que dicen?\nENT: Aj\u00e1.\n[audio: mju]\nTEST: De\npronto no es lo que... es una miseria, pero bueno, estando aqu\u00ed en Chile sirve\nde algo. Adem\u00e1s, tampoco la pelea de uno es como por plata ni nada de eso.\nENT: \u00bfY\neso c\u00f3mo fue? Cu\u00e9nteme un poco c\u00f3mo fue para usted.\nTEST: Aj,\nnos consignaron la plata. |Hicimos la declaraci\u00f3n. Entre otras cosas, la\nprimera declaraci\u00f3n que tomaron fue la m\u00eda cuando vino la chiquilla del... Y\nduramos como 6 horas porque el sistema no funcionaba muy bien, se nos ca\u00eda la\nse\u00f1al y toda esa cuesti\u00f3n y dur\u00f3... -\u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os?- Es un proceso lento, muy\nlento.\u00a0\u00a0\nENT:\nHasta que le dieron la respuesta.\u00a0\nTEST: S\u00ed,\nun d\u00eda le apareci\u00f3 la plata... Primero, le pagaron a mis hijos y a m\u00ed no me\npagaron, ni a le pagaron a mi se\u00f1ora. Entonces me puse en contacto con la Unidad\nde V\u00edctimas que qu\u00e9 pasaba, que por qu\u00e9 a m\u00ed no me hab\u00eda llegado la plata ni a\nmi mujer y a mis hijos s\u00ed. \"No, es que hay una cuesti\u00f3n de prioridad, pues\nde grupos m\u00e1s vulnerables que otros\". Y yo: \"oye, pero \u00bfc\u00f3mo as\u00ed?\nPero si aqu\u00ed la v\u00edctima soy yo, yo soy el m\u00e1s viejo de todos, \u00bfy c\u00f3mo van a\nconsiderar m\u00e1s vulnerable a mis hijos que a m\u00ed mano? \u00a1Mis hijos son\nprofesionales mano!\" Entonces eso como que los alert\u00f3 y dijeron:\n\"puta, \u00bfqu\u00e9 estamos haciendo mano?\" Entonces nos pagaron la resoluci\u00f3n.\nEso es un cuento porque le hacen una serie de tr\u00e1mites, cuentas, declaraciones.\nENT: Y,\npor ejemplo, \u00bfusted cont\u00f3 todas estas cosas que me ha contado, que le ha\ncontado a la Comisi\u00f3n? \u00bfLas cont\u00f3 ah\u00ed o no?\nTEST: Lo\nmismo que le he contado. Hicimos un recuento, de pronto no fue tan detallado,\npero enseguida me hicieron el reconocimiento como v\u00edctima del conflicto. Eso s\u00ed\nno dur\u00f3 mucho, lo que demor\u00f3 fue la...\nENT: El\npago.\nTEST: El\nPago. La indemnizaci\u00f3n. Pero la resoluci\u00f3n donde me reconoc\u00edan como v\u00edctima,\neso s\u00ed lleg\u00f3 enseguida. Bueno, como eso hab\u00eda tanta denuncia por todo' los\nlados y lo hicieron organizaciones. Lo hizo Sederno [DUD:\u00a02:07:45], lo CUT, la misma red ecum\u00e9nica. Hubo mucha\nintervenci\u00f3n de instituciones en eso.\nENT: Y\nviendo un poco hacia atr\u00e1s, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan como los impactos que ha tenido con\ntodo esto usted? Las amenazas, el salir del pa\u00eds, todo eso qu\u00e9 ha significado\nen la vida.\u00a0\nTEST: Yo\npienso que, de todas maneras, ellos se salieron con el objetivo hermano. Uno\ndeja procesos inconclusos. Hay cosas peores que la muerte la verdad, yo pienso\nque el exilio, en determinado momento, es peor, es como matarlo a uno mano,\nquitarle los sue\u00f1os, arrebatarle todo. Y en esta experiencia ver a mi mujer\nllorar todos los d\u00edas, mis hijos, y responsabilizarme ellos a m\u00ed de todo lo que\nestaba sucediendo pues es duro. Es duro porque mis hijos, cuando yo estaba en\nColombia, obviamente que yo era un padre ausente por todas las obligaciones que\nten\u00eda. Entonces llegamos ac\u00e1 y dec\u00edan: \"ahora tenemos padre y no tenemos plata,\nantes ten\u00edamos plata y no ten\u00edamos padre.\" Porque las ausencias m\u00edas yo\nlas trataba de compensar con plata a la mujer, \u00bfno?: \"ah\u00ed tiene una\ncuenta, ah\u00ed tiene las tarjetas y compra lo que t\u00fa quieras.\" Y ahora pues\nlleg\u00f3 un momento que de Cerrillos, en este andar, en la Constramet\u00a0por\nejemplo conocimos a Carmen Aros y lleg\u00f3 un momento en que nosotros no ten\u00edamos\nplata c\u00f3mo pagar un arriendo mano. Y entonces Carmen se da cuenta de eso...\n[INTERRUP]\nENT: \u00bfCarmen\nAros es su compa\u00f1era?\nTEST: No,\nCarmen Aros es una chilena de una organizaci\u00f3n... de j\u00f3venes cristianos, de\nj\u00f3venes cat\u00f3licos, algo as\u00ed, de la JOC, Juventudes... [INC: Juventud Obrera\nCristiana]\nENT:\n\u00bfObrera Cat\u00f3lica?\nTEST:\nObreras Cat\u00f3licas, algo as\u00ed. Entonces me dice: \"Antonio, yo tengo un se\u00f1or\nque \u00e9l tiene una casa abandonada, esa casa est\u00e1 abandonada hace como 10 a\u00f1os en\nRenca. Si quieres, vamos a verla y yo le hago la gesti\u00f3n pa' que \u00e9l te pase esa\ncasa. No vas a pagar ni 1 peso y t\u00fa miras y la acondicionas.\" Y la fuimos\na ver, la fui a ver con la mujer. Una casa pr\u00e1cticamente destruida y no\nten\u00edamos opci\u00f3n. O sea, despu\u00e9s de haber tenido todas las comodidades y nos\nmetimos en una casa abandonada que estaba toda destartalada. Ten\u00eda un patio\nlleno de piedras y yo me pon\u00eda a picar piedras pa' poder cansarme, de tal\nmanera que pudiera en las noches conciliar el sue\u00f1o mano, del agotamiento. V\u00eda\na mi mujer llorar todos los d\u00edas y eso... eso es desesperante. La hija m\u00eda,\nLauren, tambi\u00e9n lloraba todos los d\u00edas y se quer\u00eda regresar, regresar y regresar.\nENT: \u00bfDe\ncu\u00e1ntos a\u00f1os salieron los hijos?\nTEST:\nLauren que ten\u00eda 17 a\u00f1os, ella cumpli\u00f3 los 18 a\u00f1os en Bogot\u00e1. La c\u00e9dula de ella\nes de Bogot\u00e1 y lleg\u00f3 aqu\u00ed pr\u00e1cticamente de 18 a\u00f1os. Y el hijo m\u00edo lleg\u00f3 de 10 y\nel mayor de 20 a\u00f1os, como de 19 a\u00f1os, se lleva 1 a\u00f1o con Lauren. 19, 18 y 10.\nEl m\u00e1s afectado fue el de 10.\nENT: \u00bfPor\nqu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 ves?\nTEST: Hoy\nmi hijo tiene 24 a\u00f1os y no tiene amigos. Un ni\u00f1o retra\u00eddo, indeciso. Es noble,\nmuy noble. Ha estado en tratamientos psicol\u00f3gicos, pero el diagn\u00f3stico pensamos\nque era como especia de autista, pero no lo es. \u00c9l es normal, simplemente que\nfue golpeado en el colegio, fue agredido y... [INTERRUP]\nENT:\n\u00bfAqu\u00ed o all\u00e1?\nTEST:\nAqu\u00ed, aqu\u00ed. \u00c9l sigui\u00f3 sus estudios aqu\u00ed de bachillerato y lo agred\u00eda. No\nentraba al ba\u00f1o por temor a que... bueno, cuando entraba al ba\u00f1o lo mojaban,\nas\u00ed que \u00e9l se aguantaba las ganas de orinar, de cualquier necesidad que tuviera\ny le pegaban. Y \u00e9l nunca nos dijo a nosotros como pa' no preocuparnos, nos\nviene a decir ya muchos a\u00f1os despu\u00e9s. Ahora, lo metimos en tratamiento\npsicol\u00f3gico y pr\u00e1cticamente los psic\u00f3logos coinciden que Antonio pues se\nestanc\u00f3 en una edad de ah\u00ed que no super\u00f3. Inocente, inocente. \u00c9l es\nvoluntarioso, noble. Y bueno, los otros 2 hijos m\u00edos s\u00ed terminaron la universidad\naqu\u00ed, ambos son profesores. Y Antonio, bueno, el bachillerato lo termin\u00f3.\nEstuvo estudiando cuestiones de esto... quer\u00eda ser como preparador f\u00edsico. Se\nmeti\u00f3 y al final no le gust\u00f3, estuvo 1 a\u00f1o y no le gust\u00f3. Yo le pagu\u00e9 ese a\u00f1o.\nDespu\u00e9s, tom\u00f3 otra opci\u00f3n, tampoco. Y ahora quiere ser chef profesional, ya\nlleva 1 a\u00f1o y medio y eso s\u00ed le ha gustado. Y quer\u00eda hacer panes y tortas y,\nbueno, le he comprado un horno, ya tiene todo acondicionado un espacio con\nhorno, con todo lo necesario y ya hace panes y hace panes, pero muy... panes\nintegrales. Yo le dije: \"ded\u00edcate a panes sanos, panes integrales, nada de\nesa vaina que comen aqu\u00ed, que pan amasao, que esa vaina es pa' matar del hambre\naqu\u00ed del pueblo mano.\"\nENT: Yo\ntambi\u00e9n soy panadero tambi\u00e9n. En los tiempos... cuando tengo tiempo, s\u00ed. Que\ntrabaj\u00e9 un tiempo as\u00ed de panadero.\u00a0Bueno. Pero s\u00ed es el m\u00e1s\nafectado de los 3.\nTEST: S\u00ed.\nTodav\u00eda no... [INTERRUP]\nENT: \u00bfY\nsu mujer c\u00f3mo est\u00e1? \u00bfC\u00f3mo fue superando, enfrentando esa situaci\u00f3n?\nTEST: Yo\ncreo que recibimos una bendici\u00f3n aqu\u00ed que fue mi nieta mano. Mi hija tuvo una\nrelaci\u00f3n con un joven aqu\u00ed chileno, hijo de alemanes, y el compadre pues si\nbien pasa sus mensualidades a la ni\u00f1a, casi no la ve. Pero eso ha sido una\nbendici\u00f3n pa' nosotros porque hoy reconocemos que uno quiere m\u00e1s a los nietos\nque a los hijos. Y eso pues tiene a la mujer entretenida todo el d\u00eda mano, la\nnieta. Pero el exilio es muy duro, muy duro. O sea, es algo no planificado, uno\nse viene sin... uno abandona procesos importantes pragm\u00e1ticamente. [DUD:\u00a02:15:08] Familia. Estando aqu\u00ed me falleci\u00f3 un\nhermano, un hermano que fue como un padre para m\u00ed porque \u00e9l fue el hermano\nmayor. Yo soy de una familia grande de 11 hermanos y mi padre era pol\u00edtico. Era\npersonero en Tenerife [INC: Tenerife, Magdalena], entonces lo que eran la\nfinca, el ganado, los caballos, todo\u00a0quedaba a cargo de\nmi hermano mayor.\nENT: Que\nera el que les cuidaba a ustedes, a ti.\nTEST: \u00c9l\nsab\u00eda de cacer\u00eda en esos tiempos y \u00e9l me llevaba peque\u00f1o: \"vamos\" y\u00a0busc\u00e1bamos\nanimales, a matar conejos. Y era el que se preocupaba, porque estudiaba en el\npueblo cercano, era que se preocupaba de c\u00f3mo llegaba yo al colegio, c\u00f3mo me\nllevaba, si me llevaba en carro o me iba yo en caballo mano.\nENT: \u00bfY\n\u00e9l falleci\u00f3 y usted no pudo estar?\nTEST: No,\nno estuve. Estuve en el sepelio, s\u00ed. Me aventur\u00e9 a ir.\u00a0\nENT: \u00bfHa\nvuelto a Colombia?\nTEST: Fui\nesa vez, s\u00ed. Dije: \"yo voy porque...\" [INTERRUP]\nENT: \u00bfY\neso cu\u00e1ndo fue?\nTEST: Ya\ntiene como 4 a\u00f1os que ya falleci\u00f3. 4 o 5 a\u00f1os. Bueno, yo ten\u00eda 10 a\u00f1os que no iba,\no sea que hace 4 a\u00f1os. Tengo 14 a\u00f1os. Bueno, entonces yo no cog\u00ed un vuelo\ndirecto a Barranquilla, yo cog\u00ed un vuelo a Medell\u00edn, llegu\u00e9 a Medell\u00edn y esa\nescala que hice ah\u00ed me retras\u00f3 mano, dije: no voy a llegar directo a Barranquilla\nporque vuelo internacional no... Llego a Medell\u00edn, me compro un tiquete\nnacional y llego a Barranquilla, pero no vol\u00e9 el mismo d\u00eda, vol\u00e9 al d\u00eda\nsiguiente. Y estando yo en Medell\u00edn me dijeron: \"falleci\u00f3 tu\nhermano\". Llegu\u00e9 al sepelio. Una vez que llegu\u00e9 al entierro, entonces mi\nhermana me embarc\u00f3 en una camioneta y mand\u00f3 pa' la finca, por all\u00e1 pa' las\ntierras de los Andrade, porque ten\u00eda ah\u00ed Andrade todo ese poco de tierras por\nall\u00e1, por temor que me pasara algo.\u00a0\nENT: O\nsea, estuvo en el funeral y luego se fue all\u00e1.\nTEST: S\u00ed.\u00a0\nENT: \u00bfY\ncon la familia de all\u00e1? \u00bfCu\u00e1nta gente de su familia queda all\u00e1? \u00bfSon cercanos\nhacia usted?\nTEST: En\nel pueblo, casi todos mis hermanos llegaron all\u00e1. De hecho, yo despu\u00e9s me\nregres\u00e9 pa' Barranquilla porque de todas maneras uno deja compa\u00f1eros que le\nmarcan la vida a uno. Yo he tenido mejores compa\u00f1eros que hermano mano. Tener\ncompa\u00f1eros dispuestos a dar la vida por uno, eso no... hay hermanos que no lo\nhacen. No.\u00a0\nENT: \u00bfY\nse encontr\u00f3 con algunos de ellos all\u00e1?\nTEST: S\u00ed,\nclaro. En Barranquilla s\u00ed. Fue una experiencia, recordar viejos tiempos, pues\nalgo emocionante. Claro que el tiempo no alcanza como que pa' uno juntarse con\ntodos, adem\u00e1s de que uno pierde los contactos. Bueno, antes uno ten\u00eda las\nprecauciones tambi\u00e9n de no tener estas p\u00e1ginas porque por temor a que lo fueran\na ubicar a uno, pero yo creo que ya hoy en d\u00eda no... esos temores han\ndesaparecido. Yo despu\u00e9s de eso, regres\u00e9 al pa\u00eds cuando este Centro de Memoria\n[INC: Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica] hizo el evento en Bogot\u00e1. Yo fui a\nese evento en Bogot\u00e1 y me escap\u00e9 unos d\u00edas pa' Barranquilla mano.\u00a0\nENT:\n\u00bfCu\u00e1ndo fue a hacer qu\u00e9? \u00bfCu\u00e1l evento de esos que hay?\nTEST: En\nel Centro de Memoria Hist\u00f3rica.\nENT: Pero\n\u00bfqu\u00e9 hizo? \u00bfUna cosa sobre el exilio o cuando hizo el Nunca M\u00e1s?\nTEST: S\u00ed,\nes parte de esto, tambi\u00e9n de este proceso, el Centro Nacional de Memoria. Hubo\nevento ah\u00ed importante, ah\u00ed estuvo Diana, la de Argentina. Hubo presencia de\nRevipaz [DUD:\u00a02:19:44]. Gente\nde Ecuador, de Chile, Argentina, M\u00e9xico. S\u00ed. Canad\u00e1. Y Estados Unidos.\u00a0\n[CORTE:\u00a02:20:05]",
			"extras": null,
			"metadata": {
				"evaluation": "NONE",
				"first_done_at": 1590374976000,
				"last_updated_at": 1590382844000,
				"last_updated_by": "maria.cruz@comisiondelaverdad.co",
				"sec_taken": 0,
				"status": "done"
			}
		}
	],
		[
		{
			"name":"001-VI-00004"
		},
		{
			"annotation": [
				{
					"label": [
						"Impactos 1 - Impact Emoc Salud Mental Fisica - Tristeza",
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 101282,
							"start": 100740,
							"text": "Pero el exilio es muy duro, muy duro. O sea, es algo no planificado, uno\nse viene sin... uno abandona procesos importantes pragm\u00e1ticamente. [DUD:\u00a02:15:08] Familia. Estando aqu\u00ed me falleci\u00f3 un\nhermano, un hermano que fue como un padre para m\u00ed porque \u00e9l fue el hermano\nmayor. Yo soy de una familia grande de 11 hermanos y mi padre era pol\u00edtico. Era\npersonero en Tenerife [INC: Tenerife, Magdalena], entonces lo que eran la\nfinca, el ganado, los caballos, todo\u00a0quedaba a cargo de\nmi hermano mayor.\nENT: Que\nera el que les cuidaba a ustedes, a ti."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos familiares - Silencios"
					],
					"points": [
						{
							"end": 99093,
							"start": 98762,
							"text": " \u00c9l sigui\u00f3 sus estudios aqu\u00ed de bachillerato y lo agred\u00eda. No\nentraba al ba\u00f1o por temor a que... bueno, cuando entraba al ba\u00f1o lo mojaban,\nas\u00ed que \u00e9l se aguantaba las ganas de orinar, de cualquier necesidad que tuviera\ny le pegaban. Y \u00e9l nunca nos dijo a nosotros como pa' no preocuparnos, nos\nviene a decir ya muchos a\u00f1os despu\u00e9s. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos familiares - Trauma transgeneracional"
					],
					"points": [
						{
							"end": 98724,
							"start": 98428,
							"text": "Hoy\nmi hijo tiene 24 a\u00f1os y no tiene amigos. Un ni\u00f1o retra\u00eddo, indeciso. Es noble,\nmuy noble. Ha estado en tratamientos psicol\u00f3gicos, pero el diagn\u00f3stico pensamos\nque era como especia de autista, pero no lo es. \u00c9l es normal, simplemente que\nfue golpeado en el colegio, fue agredido y... [INTERRUP]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos familiares - Trauma transgeneracional"
					],
					"points": [
						{
							"end": 98395,
							"start": 98129,
							"text": "Lauren que ten\u00eda 17 a\u00f1os, ella cumpli\u00f3 los 18 a\u00f1os en Bogot\u00e1. La c\u00e9dula de ella\nes de Bogot\u00e1 y lleg\u00f3 aqu\u00ed pr\u00e1cticamente de 18 a\u00f1os. Y el hijo m\u00edo lleg\u00f3 de 10 y\nel mayor de 20 a\u00f1os, como de 19 a\u00f1os, se lleva 1 a\u00f1o con Lauren. 19, 18 y 10.\nEl m\u00e1s afectado fue el de 10."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impact Emoc Salud Mental Fisica - Tristeza"
					],
					"points": [
						{
							"end": 98079,
							"start": 97919,
							"text": "V\u00eda\na mi mujer llorar todos los d\u00edas y eso... eso es desesperante. La hija m\u00eda,\nLauren, tambi\u00e9n lloraba todos los d\u00edas y se quer\u00eda regresar, regresar y regresar."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97532,
							"start": 97266,
							"text": "Entonces me dice: \"Antonio, yo tengo un se\u00f1or\nque \u00e9l tiene una casa abandonada, esa casa est\u00e1 abandonada hace como 10 a\u00f1os en\nRenca. Si quieres, vamos a verla y yo le hago la gesti\u00f3n pa' que \u00e9l te pase esa\ncasa. No vas a pagar ni 1 peso y t\u00fa miras y la acondicionas.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97206,
							"start": 97175,
							"text": "[INC: Juventud Obrera\nCristiana]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97158,
							"start": 97156,
							"text": "JOC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97137,
							"start": 97121,
							"text": "j\u00f3venes cat\u00f3licos"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 97055,
							"start": 97045,
							"text": "Carmen Aros"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 96864,
							"start": 96854,
							"text": "Carmen Aros"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Impactos individuales - Culpa"
					],
					"points": [
						{
							"end": 96342,
							"start": 96195,
							"text": "Y en esta experiencia ver a mi mujer\nllorar todos los d\u00edas, mis hijos, y responsabilizarme ellos a m\u00ed de todo lo que\nestaba sucediendo pues es duro."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impacto Familiares - Cambios en los planes de vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 96193,
							"start": 95997,
							"text": "Uno\ndeja procesos inconclusos. Hay cosas peores que la muerte la verdad, yo pienso\nque el exilio, en determinado momento, es peor, es como matarlo a uno mano,\nquitarle los sue\u00f1os, arrebatarle todo."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 95736,
							"start": 95538,
							"text": "Bueno, como eso hab\u00eda tanta denuncia por todo' los\nlados y lo hicieron organizaciones. Lo hizo Sederno [DUD:\u00a02:07:45], lo CUT, la misma red ecum\u00e9nica. Hubo mucha\nintervenci\u00f3n de instituciones en eso."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Institucionalidad"
					],
					"points": [
						{
							"end": 94293,
							"start": 93976,
							"text": "Aj,\nnos consignaron la plata. |Hicimos la declaraci\u00f3n. Entre otras cosas, la\nprimera declaraci\u00f3n que tomaron fue la m\u00eda cuando vino la chiquilla del... Y\nduramos como 6 horas porque el sistema no funcionaba muy bien, se nos ca\u00eda la\nse\u00f1al y toda esa cuesti\u00f3n y dur\u00f3... -\u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os?- Es un proceso lento, muy\nlento.\u00a0\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Pol\u00edticas p\u00fablicas - V\u00edctimas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 93722,
							"start": 93655,
							"text": "A\nm\u00ed me indemnizaron. Me pagaron los 18 salarios, \u00bfes eso que dicen?"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos colectivos - P organizaciones v\u00edctimas",
						"N81 Exilio - Institucionalidad"
					],
					"points": [
						{
							"end": 93406,
							"start": 93034,
							"text": "Y entoes nosotros le hicimos ese puente de hacerle las\ndeclaraciones, conseguimos con el Consulado y con el Ministerio de Relaciones\nExteriores que nos enviaran una ejecutiva ac\u00e1 y que viniera directamente a\nrecoger las declaraciones de la gente nuestra. Y nosotros \u00e9ramos los que\ndec\u00edamos: \"bueno, hoy van 3, va este, este y este\", todo lo\ncoordin\u00e1bamos nosotros muy bien."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92928,
							"start": 92911,
							"text": "Unidad de V\u00edctimas"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92632,
							"start": 92624,
							"text": "Marianela"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92595,
							"start": 92578,
							"text": "Nelson Montealegre"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92444,
							"start": 92440,
							"text": "Chile"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos colectivos - P organizaciones v\u00edctimas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 92463,
							"start": 92000,
							"text": " En ese momento, la legislaci\u00f3n en Chile no contemplaba\ntampoco ese tipo de... era tan dif\u00edcil porque pa' ser una organizaci\u00f3n de esas,\ntoda la gente ten\u00eda que vivir en la misma comuna y a nojosotros se nos\ndificultaba eso porque no viv\u00edamos en la misma comuna. Entones hicimos una\norganizaci\u00f3n de hecho, entoes en Chile se aceptaba las organizaciones de hecho.\nO sea, decir: \"nosotros tenemos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados\nen Chile\". \"Ah, ya, listo.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos colectivos - P organizaciones v\u00edctimas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 91857,
							"start": 91539,
							"text": "Es que nosotros, cuando\nvimos todas esas dificultades que ten\u00edamos aqu\u00ed, armamos la organizaci\u00f3n de\nrefugiados, justamente aqu\u00ed en Fasic la hicimos.\u00a0\nENT: \u00bfQu\u00e9\nhicieron?\nTEST:\nHicimos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados en Chile, donde est\u00e1\nMar\u00eda\u00a0\nHelena y\ntoda esta gente. Esa organizaci\u00f3n la fundamos nosotros."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Estatus migratorio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 91537,
							"start": 91371,
							"text": "Yo, a los 11 meses, ya yo ten\u00eda la\nc\u00e9dula, una c\u00e9dula provisional. No ten\u00eda el car\u00e1cter de residente permanente,\npero s\u00ed ya me identificaba, ya estaba en tr\u00e1mite el..."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 91369,
							"start": 91173,
							"text": "El\ncarn\u00e9 ese que le digo que era un cartoncito donde dec\u00eda que yo era refugiado.\nCon Riquelme no ten\u00eda problema porque Riquelme me pagaba en efectivo. \u00c9l sab\u00eda\nlas condiciones en las que yo estaba."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88483,
							"start": 88469,
							"text": "Manuel Riquelme"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88386,
							"start": 88357,
							"text": "T\u00e9cnico en mec\u00e1nica industrial"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88156,
							"start": 88138,
							"text": " Schneider Electric"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88059,
							"start": 88039,
							"text": "Manuel Riquelme Arias"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 87903,
							"start": 87894,
							"text": "Constramet"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 88307,
							"start": 87854,
							"text": "Bueno, \u00e9l me pone\nen contacto ah\u00ed en la Constramet\u00a0con estos compa\u00f1eros dirigentes de ah\u00ed,\ncon Soto, con todos estos compadres. Y resulta que por ah\u00ed por esa\nconfederaci\u00f3n hab\u00eda pasado Manuel Riquelme Arias, hab\u00eda sido sindicalista, y\nManuel Riquelme era contratista, un integrador de Schneider Electric. \"\u00bfY\nnecesitas trabajo? \u00bfy t\u00fa qu\u00e9 sabes hacer?\" Dije: \"No, yo soy\ntecn\u00f3logo industrial\". \"\u00a1\u00bfTecn\u00f3logo industrial?! Ah, pues ya te\ntenemos el trabajo.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 87511,
							"start": 87475,
							"text": "FUT [Frente Unitario de Trabajadores]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86981,
							"start": 86938,
							"text": "confederaci\u00f3n sindical internacional, la CSI"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86842,
							"start": 86838,
							"text": "Fitin"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86760,
							"start": 86480,
							"text": "\u00c9l hab\u00eda estado exiliado en Estados Unidos y despu\u00e9s se\ntraslad\u00f3 para ac\u00e1. A \u00e9l le pagaban todo, \u00e9l estaba en otras condiciones. Entoes\nyo voy y encuentro a Albeiro all\u00e1 en una situaci\u00f3n... bueno, Albeiro le\ncolaborada a los compa\u00f1eros de la Constramet\u00a0en el campo de la educaci\u00f3n."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86417,
							"start": 86408,
							"text": "Constramet"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86122,
							"start": 86107,
							"text": "Albeiro\nMart\u00ednez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 86172,
							"start": 85982,
							"text": "Entonces resulta que aqu\u00ed me encuentro con este compa\u00f1ero\nsindicalista de Antioquia, que tambi\u00e9n era del sector democr\u00e1tico, Albeiro\nMart\u00ednez. \u00c9l muri\u00f3 aqu\u00ed en Chile. Incluso, vivimos juntos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 85901,
							"start": 85880,
							"text": "Luis Alejandro Pedraza"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 83672,
							"start": 83654,
							"text": "Boris\nMontes de Oca"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 83630,
							"start": 83625,
							"text": "Fecode"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 83562,
							"start": 83547,
							"text": "Carlos Rodr\u00edguez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 81809,
							"start": 81780,
							"text": "Central\nUnitaria aqu\u00ed de Chile"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 81743,
							"start": 81741,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 81705,
							"start": 81444,
							"text": "Y as\u00ed Patricio fue solucionando\nalgunas necesidades que ten\u00eda, inclusive hasta de plata, me quer\u00eda pasar plata\nconstantemente. Antes me daba 50 mil, 70 mil, y en una ocasi\u00f3n de esas\n\"c\u00e1lmate, yo no necesito plata viejo, tranquilo, cuando yo necesite yo te\ndigo.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Sitios/regiones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 80294,
							"start": 80278,
							"text": "Luis Thayer Ojeda"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Afrontamientos individuales - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 80470,
							"start": 79977,
							"text": "Pues lleg\u00f3 un momento en que\nyo pues desesperado llam\u00e9 a Patricio. Patricio pa' qu\u00e9, Patricio... \u00e9l fue\nconmigo a la casa y vio las condiciones en que est\u00e1bamos: \"Ya Antonio,\ns\u00fabete a la camioneta y -bueno, en ese momento \u00e9l ten\u00eda un auto- s\u00fabete al auto\ny vamo' a la casa.\" Y fuimos, \u00e9l mir\u00f3 all\u00ed en Luis Thayer Ojeda, por all\u00e1\narriba en Providencia, casi que en Las Condes pues, en la l\u00ednea de... Y ha\ncogido el televisor de \u00e9l: \"vamos, ll\u00e9vate este televisor que t\u00fa lo necesitas\nm\u00e1s que yo\"."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79885,
							"start": 79875,
							"text": "Sandinistas"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79865,
							"start": 79857,
							"text": "Nicaragua"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79769,
							"start": 79758,
							"text": "Patricio Cid"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79603,
							"start": 79517,
							"text": "que llamara a un compadre de aqu\u00ed que es\nm\u00e9dico -c\u00f3mo es que se llama- \u00e9l es due\u00f1o de c"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79497,
							"start": 79484,
							"text": "Rosalba Moreno"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impacto Terrestre - Perdidas materiales y  econ\u00f3micas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 79334,
							"start": 79103,
							"text": "Bueno, ten\u00eda 2 autos, yo vend\u00ed\ntodo eso. Los malvend\u00ed porque ten\u00edan un valor mucho m\u00e1s, los vend\u00ed a mitad de\nprecio, le di el poder a un familiar y pa' que los vendiera r\u00e1pido estando yo\nen Bogot\u00e1. Los vendi\u00f3 y... me mand\u00f3 la plata."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 78116,
							"start": 77697,
							"text": "Y entoes ah\u00ed aparece cu\u00e1nto gana y en cuanto a eso,\ncu\u00e1nto fue el deducible y toda la cuesti\u00f3n. Nada de eso, nojotros no ten\u00edamos,\nno cumpl\u00edamos con ninguno de esos requisitos, por lo que se dificultaba\nalquilar una casa mano. La situaci\u00f3n, en ese entonces, de Fasic tampoco era...\nno ten\u00eda esa solvencia econ\u00f3mica como que pa' pagarnos a nosotros\nindefinidamente el hostal en donde est\u00e1bamos, nosotros entend\u00edamos eso. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Relaciones cultura de acogida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 77411,
							"start": 76999,
							"text": "No ten\u00edamos acceso a la salud porque no ten\u00edamos un n\u00famero que nos\nidentificaran, un NIT, una c\u00e9dula. No ten\u00edamos posibilidades de trabajo porque\ntampoco ten\u00edamos c\u00e9dula. Era una cuesti\u00f3n muy dif\u00edcil, no pod\u00edamos alquilar\nvivienda porque, entre otras cosas, ped\u00edan referencias. Incluso los\ncertificados de trabajo, de eso de pago de salario y cuestiones de\ncotizaciones, aqu\u00ed piden hasta las cotizaciones a la FP."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Estatus migratorio",
						"N81 Exilio - Relaciones cultura de acogida - Estigmatizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76966,
							"start": 76686,
							"text": "Como a los 10 d\u00edas de haber llegado hicimos la solicitud y nos dur\u00f3 en salirnos\nla... bueno, enseguida nos dan un carn\u00e9, un carn\u00e9 que en ese tiempo era un\ncarn\u00e9 que dec\u00eda que \u00e9ramos refugiados y aqu\u00ed eso lo asociaban como si nosotros\nfu\u00e9ramos, no s\u00e9, mendigos, delincuentes, no s\u00e9."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76362,
							"start": 76357,
							"text": "Brasil"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76299,
							"start": 76295,
							"text": "ACNUR"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76274,
							"start": 76249,
							"text": "Vicar\u00eda de Pastoral Social"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Pol\u00edticas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76582,
							"start": 76219,
							"text": "S\u00ed,\naqu\u00ed, en ese entonces, la Vicar\u00eda de Pastoral Social hac\u00eda las veces de ACNUR\naqu\u00ed. Y ten\u00edan la sede m\u00e1s abajo all\u00e1, por los lados de Brasil. Funcionaba muy\nbien porque ellos ten\u00edan un abogado que era el que recepcionaba los\ntestimonios, le hac\u00eda todo un documento y esos documentos nosotros los\nllev\u00e1bamos al Ministerio de ac\u00e1 del Interior y lo present\u00e1bamos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Trayectorias"
					],
					"points": [
						{
							"end": 76120,
							"start": 75937,
							"text": "\u00bfO\nsea que tardaron qu\u00e9? \u00bf3 semanas al menos en llegar hasta Chile?\nTEST: En\nllegar, s\u00ed, como 20 d\u00edas m\u00e1s o menos, algo as\u00ed. S\u00ed, yo creo que hab\u00edamos salido\ncomo en junio... [INTERRUP]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Trayectorias"
					],
					"points": [
						{
							"end": 75800,
							"start": 74975,
							"text": "Si se\nvan por tierra, pueden hacer lo siguiente: llegan a Quito, se pasan 1 semana en\nQuito, descansan, all\u00e1 los reciben la gente nuestra en Quito. Y despu\u00e9s salen a\nLima, all\u00e1 los espera gente de de Fedepaz -me acuerdo todav\u00eda de Fedepaz- y\ntambi\u00e9n los atienden all\u00e1 en Lima, se demoran, no s\u00e9, 6-7 d\u00edas, lo que ustedes\nconsideren all\u00e1, lo coordinan con ellos o nosotros lo coordinamos desde ac\u00e1. Y\nde ah\u00ed se van a tan, all\u00e1 se quedan en tan y ah\u00ed lo reciben gente de Fasic,\nporque ellos tienen gente ah\u00ed en Arica, que no s\u00e9 qu\u00e9. Y de ah\u00ed, viajan despu\u00e9s\na Santiago.\" Bueno, y nosotros qu\u00e9 prisa pod\u00edamos tener al llegar all\u00ed, no\nten\u00edamos a nadien aqu\u00ed. Entonces, entre todo, pues dijimos: \"bueno,\nviajemos a Quito y nos quedamos en Quito un tiempo\". Y entoes cogimos la opci\u00f3n\nde venirnos por tierra y aqu\u00ed estamos, 14 a\u00f1os."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Desplazamiento forzado - Desplazam Familiar"
					],
					"points": [
						{
							"end": 74681,
							"start": 74592,
							"text": "O\nsea que salieron 3 hijos suyos, su mujer, usted, m\u00e1s los 3 de la familia de su\nhermano.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - Estatus migratorio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 74526,
							"start": 74353,
							"text": "Entoes cuando estaba en\nBogot\u00e1, la red accedi\u00f3 a incluir a Enrique en el programa, lo incluy\u00f3 y se vino\nconmigo. Enrique tambi\u00e9n tiene... ese rol de refugiado aqu\u00ed en Chile.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida",
						"Impactos - Impact Emoc Salud Mental Fisica - Miedo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 74351,
							"start": 74066,
							"text": "Mi hermano fue\namenazado porque yo pas\u00e9 algunos d\u00edas all\u00e1 y los locos, la inteligencia que\nhac\u00edan, me cuenta mi hermano, que me fueron a buscar all\u00e1 entoes se sinti\u00f3\nintranquilo tambi\u00e9n. Me dijo: \"si t\u00fa te vas del pa\u00eds, yo me voy contigo,\n\u00bfporque qu\u00e9 tal que tomen represalias conmigo?\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73884,
							"start": 73870,
							"text": "Julio del 2015."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N81 Exilio - V\u00edctimas exterior"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73786,
							"start": 73291,
							"text": "Bueno, entoes yo pues no ten\u00edamos familia ni en\nEcuador, ni en Per\u00fa, ni en Chile y, si estamos amenazados de muerte, pues yo\ncreo que el destino... nosotros escogimos el m\u00e1s lejano. Dije: \"lo m\u00e1s\nlejos posible de aqu\u00ed, donde nos sintamos m\u00e1s tranquilos, s\u00ed.\" Y nos\nllamaba la atenci\u00f3n tambi\u00e9n, digamoslo, la cuesti\u00f3n de Ayende, el golpe de aqu\u00ed\nen Chile, toda esa cuesti\u00f3n. Y pensaba que iba a encontrar un pueblo m\u00e1s\nestructurado pol\u00edticamente, pero bueno, este modelo ha arrasado con todo aqu\u00ed."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73289,
							"start": 73228,
							"text": "Fasic.\u201d [Fundaci\u00f3n de Ayuda Social\nde las Iglesias Cristianas]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73222,
							"start": 73218,
							"text": "Chile"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73210,
							"start": 73207,
							"text": "Lima"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73202,
							"start": 73145,
							"text": "Fedepaz [Federaci\u00f3n Ecum\u00e9nica para el\nDesarrollo y la Paz]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73133,
							"start": 73127,
							"text": "Ecuador"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 73101,
							"start": 73089,
							"text": "red ecum\u00e9nica"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Afrontamientos - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 72994,
							"start": 72711,
							"text": "Entoes cuando se\npresentan estos hechos, ya pr\u00e1cticamente la red estaba esperando porque ya esa\nsolicitud iba adelantada. Y cuando se presentan estos hechos, me dicen a m\u00ed:\n\"definitivamente, Antonio, hay que sacarte del pa\u00eds mano, no queremos\ncorrer riesgos contigo ni con tu familia."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 72562,
							"start": 72557,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 72403,
							"start": 72247,
							"text": "Cuando est\u00e1 la familia m\u00eda all\u00e1, es cuando yo le digo que\nse presentaron los hechos esos, de estos tipos que alquilan la casa como a 200\nmetros de distancia."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 70487,
							"start": 70470,
							"text": "Gabriel\nVillanueva"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N41 Econom\u00eda - Relaciones AA y TC - Para obtener servicios de seguridad"
					],
					"points": [
						{
							"end": 70602,
							"start": 70344,
							"text": "Creo que no le fue bien tampoco a ellos porque la verdad\nes que prefer\u00ed... no fui a visitarlos m\u00e1s porque, entre otras cosas, Gabriel\nVillanueva, que era uno de mis socios, \u00e9l pr\u00e1cticamente hizo un acuerdo con un\ngrupo paramilitar para que cuidaran los buses."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Impactos - Impacto Terrestre - Perdidas materiales y  econ\u00f3micas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 69393,
							"start": 69273,
							"text": "Y la casa\nqued\u00f3 abandonada mano, le ped\u00ed a algunos familiares que miraran qu\u00e9 hac\u00edan con\neso y las inversiones que ten\u00eda."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 68284,
							"start": 68272,
							"text": "red ecum\u00e9nica"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67976,
							"start": 67940,
							"text": "El Salado, Carmen de Bol\u00edvar, Bol\u00edvar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67886,
							"start": 67865,
							"text": "Alfredo Torres Redondo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Sitios/regiones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67790,
							"start": 67774,
							"text": "Carmen de Bol\u00edvar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67721,
							"start": 67708,
							"text": "Alfredo Torres"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Grupos poblacionales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67413,
							"start": 67401,
							"text": "red ecum\u00e9nica"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67650,
							"start": 67384,
							"text": " Entoes la misma red ecum\u00e9nica, yo estoy aqu\u00ed en esta casa, y al\nfinal hay una casa como que desocupada y llega un momento en que la arrienda un\ngrupo de hombres, entonces la red es la que se da cuenta de que estos tipos\nempiezan como que a vigilar la casa de la red."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67314,
							"start": 67301,
							"text": "Martiza Trillo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66582,
							"start": 66577,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Afrontamientos - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 67098,
							"start": 66566,
							"text": "Yo\nsalgo a Bogot\u00e1 y me quedo en barrio... el Lago, algo as\u00ed, donde la red\necum\u00e9nica tiene una sede. Entoes, ellos me ofrecen una casa, entoes ellos me\nhacen una propuesta y me dicen a m\u00ed: \"qu\u00e9date trabajando con nosotros aqu\u00ed\nen derechos humanos. Salimos a terreno, vemos estos pueblos que son donde se\ndesarrollan algunos enfrentamientos, que se ven en la universidad, de\ndesplazadas y toda esta cuesti\u00f3n. Si t\u00fa crees que no corres ning\u00fan riesgo en\nese sentido y ya a tu mujer le ponemos alg\u00fan negocio aqu\u00ed en la ciudad, en\nBogot\u00e1.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66233,
							"start": 66219,
							"text": "Israel Barreiro"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66174,
							"start": 66070,
							"text": "SINTRAIMAGRA [INC:\u00a0Sindicato Nacional de\nTrabajadores de la Industria de Productos Grasos y Alimenticios]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 66057,
							"start": 66044,
							"text": "Antonio Garc\u00eda"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65553,
							"start": 65540,
							"text": "Evelio Mancera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65448,
							"start": 65438,
							"text": "Jes\u00fas Tobar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65317,
							"start": 65298,
							"text": "bloque este bananero"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Exterminio - Persecucion Discriminacion"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65531,
							"start": 65274,
							"text": "La CUT dec\u00eda que era el bloque este bananero, de ah\u00ed\nproven\u00edan seg\u00fan las averiguaciones que hab\u00edan hecho, porque en los listados\ndonde yo aparec\u00eda amenazado estaba Jes\u00fas Tobar, que manejaba la parte de\nderechos humanos donde estaba yo tambi\u00e9n colabor\u00e1ndonos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65025,
							"start": 65010,
							"text": "Alfredo\nPalencia"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N2 Estado - Impunidad  - Obstaculos Denuncias y Procesos Judiciales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 65272,
							"start": 64860,
							"text": "Y\nnosotros, bueno, la CUT ven\u00eda insistiendo en que nos incluyera en un esquema de\nseguridad y en ese momento creo que el defensor del pueblo era este Alfredo\nPalencia, que la verdad es que nunca le prest\u00f3 atenci\u00f3n a las denuncias que\nhac\u00edamos nosotros, a pesar de que en la alerta esta temprana pues aparec\u00eda de\nque efectivamente en la ciudad pues hab\u00edan grupos paramilitares amenazando los\ndirigentes sindicales."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Homicidio - Ejecucion Extrajudicial Arbitraria"
					],
					"points": [
						{
							"end": 64025,
							"start": 63814,
							"text": "Y resulta que al\nd\u00eda siguiente me entero que Ezequiel hab\u00eda sido asesinado dentro de la casa por\nsicarios delante de los hijos. Entoes a m\u00ed me llaman: \"acaban de matar a\nEzequiel P\u00e9rez, lo llevan pa' tal sitio\". "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 63642,
							"start": 63628,
							"text": " Ezequiel P\u00e9rez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Desplazamiento forzado - Desplazam Familiar"
					],
					"points": [
						{
							"end": 63154,
							"start": 62755,
							"text": "Entoes cuando\nyo veo eso y que me dicen: \"el pr\u00f3ximo eres t\u00fa\u201d, ah\u00ed ya estos compadres de\nla Iglesia Luterana, que hac\u00eda parte de la fe ecum\u00e9nica, me trasladan a m\u00ed a\nBogot\u00e1. Yo me voy inmediatamente a Bogot\u00e1. Ya antes hab\u00eda estado cambiando de\ndomicilio, durmiendo donde mi hermano, la mujer m\u00eda se fue pa' donde la mam\u00e1,\nabandonamos la casa mano, porque ya ella tambi\u00e9n nerviosa que fueran ah\u00ed\na...\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62740,
							"start": 62737,
							"text": "2005"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Hito"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62720,
							"start": 62706,
							"text": "Primero de Mayo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62424,
							"start": 62413,
							"text": "Ad\u00e1n Pacheco"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Llamada Telefonica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62544,
							"start": 62391,
							"text": "Entoes cuando matan a Ad\u00e1n Pacheco, a este chico de SINTRAELECOL, yo recibo una\nllamada y me dice: \"c\u00f3mprate el peri\u00f3dico de ma\u00f1ana, el pr\u00f3ximo eres\nt\u00fa\". "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Afrontamientos - Redes apoyo"
					],
					"points": [
						{
							"end": 62389,
							"start": 62094,
							"text": "Bueno, de esto estaba informado el compa\u00f1ero m\u00edo que eran compa\u00f1eros de la\nuniversidad, que hac\u00edan parte de una iglesia luterana. Y entoes, una vez que\nellos se enteran de lo que hab\u00eda pasado, ellos me dicen: \"Antonio, hay que\nsacarte de Barranquilla, inmediatamente viejo porque te van a matar.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 61354,
							"start": 61131,
							"text": "Entonces\nestoy yo con el hijo m\u00edo menor, Antonio, cuando yo veo que se estaciona una\ncamioneta al frente, se bajan 2 tipos y vienen con las pistolas en la mano. Y\nvienen cruzando la calle, entoes yo cojo a mi hijo y lo meto."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Armas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 61007,
							"start": 60977,
							"text": "revolver\nmitin hueso calibre 38"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Represi\u00f3n Protesta Social"
					],
					"points": [
						{
							"end": 60486,
							"start": 60472,
							"text": "Antonio Andrade"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 60176,
							"start": 60154,
							"text": "Ciudadela Metropolitana"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 60094,
							"start": 59825,
							"text": "Bueno, yo\nrealmente en ese tiempo, como la familia m\u00eda desconoc\u00eda por completo eso porque\nyo no iba a preocupar a mi mujer ni a mis hijos mano, pero lleg\u00f3 un momento en\nque ellos como que me ubican d\u00f3nde vivo yo y llegan hombres armados a mi casa a\nbuscarme en una moto."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59821,
							"start": 59818,
							"text": "2005"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59755,
							"start": 59684,
							"text": " SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59658,
							"start": 59647,
							"text": "Ad\u00e1n Pacheco"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Homicidio - Ejecucion Extrajudicial Arbitraria"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59823,
							"start": 59601,
							"text": " En uno de esos panfletos estaba el compa\u00f1ero Ad\u00e1n Pacheco,\nque era un dirigente de SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia], que fue asesinado un primero de mayo, me parece que fue\ndel 2005.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59517,
							"start": 59508,
							"text": "SINTRAINAL"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59476,
							"start": 59468,
							"text": "Coca Cola"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59412,
							"start": 59410,
							"text": "AUC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59300,
							"start": 59276,
							"text": "Universidad del Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59243,
							"start": 59240,
							"text": "2004"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Panfleto"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59823,
							"start": 59159,
							"text": "La CUT hizo tambi\u00e9n esas denuncias y en el\n2004, creo que fueron a comienzos del 2004, aparecen unos panfletos en la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico, donde relacionan a varios dirigentes sindical y\nprofesores de la universidad como objetivos militar de las AUC. Y ah\u00ed aparec\u00eda\nyo. Despu\u00e9s lanzaron otro panfleto en Coca Cola, en el sindicato de Coca Cola\nSINTRAINAL, y ah\u00ed tambi\u00e9n relacionaban como a 6 dirigentes sindical tambi\u00e9n\nobjetivo militar. En uno de esos panfletos estaba el compa\u00f1ero Ad\u00e1n Pacheco,\nque era un dirigente de SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia], que fue asesinado un primero de mayo, me parece que fue\ndel 2005.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59156,
							"start": 59154,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59079,
							"start": 59072,
							"text": "Fiscal\u00eda"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 59063,
							"start": 59004,
							"text": "CIPOL [Comisi\u00f3n Internacional Para la\nObservaci\u00f3n de la Ley]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58998,
							"start": 58978,
							"text": "Defensor\u00eda del Pueblo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58856,
							"start": 58853,
							"text": "2004"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58793,
							"start": 58791,
							"text": "DAS"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Llamada Telefonica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58837,
							"start": 58535,
							"text": "Ya yo estaba recibiendo amenazas, no s\u00e9 si era pa' presionarme a que\naceptara los ofrecimientos\u00a0de los de la compa\u00f1\u00eda. Cambiaba de celular y de\ntodas maneras los compadres daban con el celular. No s\u00e9 c\u00f3mo lo hac\u00edan. Bueno,\ndespu\u00e9s se demostr\u00f3 que el mismo DAS pues ten\u00eda v\u00ednculos con el\nparamilitarismo."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenaza Llamada Telefonica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58240,
							"start": 58190,
							"text": "No,\nempezaron a llamarme amenaz\u00e1ndome por tel\u00e9fono."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58020,
							"start": 58009,
							"text": "Chucho Tovar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 58163,
							"start": 57962,
							"text": "Bueno, yo ten\u00eda las relaciones con la\nCUT, con Chucho Tovar que era el encargado de derechos humanos. Y en ese\nproceso llegaron las amenazas. Yo pienso que no s\u00e9 si Bavaria tendr\u00eda algo que\nver en eso.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 57921,
							"start": 57919,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 57534,
							"start": 57525,
							"text": "2003, 2004"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 57488,
							"start": 57467,
							"text": "Ministerio del Trabajo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 55129,
							"start": 54828,
							"text": "Entonces pues... la empresa empez\u00f3 a ofrecernos a nosotros que\nnombr\u00e1ramos una comisi\u00f3n que se sentara con ellos a negociar las condiciones en\nque se iban a ir los trabajadores. Y nosotros dijimos: \"no, nosotros no\nnos vamos a sentar a negociar con la compa\u00f1\u00eda las condiciones de los\ntrabajadores, no.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N41 Econom\u00eda - Relaciones AA y TC"
					],
					"points": [
						{
							"end": 54827,
							"start": 54536,
							"text": "Entonces este, cuando nosotros le advertimos eso, dijo:\n\"no, a m\u00ed no me preocupa eso, mi pap\u00e1 es jefe de seguridad en no s\u00e9 qu\u00e9 y\ntiene un grupo armado\", que no s\u00e9 qu\u00e9. Y tambi\u00e9n hab\u00edan comentarios de que\nel jefe de seguridad de la compa\u00f1\u00eda, Ramiro Martelo, ten\u00eda v\u00ednculos con\nparamilitares. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 54106,
							"start": 54088,
							"text": "Marcela Carvajalino"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 54027,
							"start": 54009,
							"text": "Juan Carlos Naranjo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 53998,
							"start": 53154,
							"text": "Y bueno, paralelamente la\nempresa nos ven\u00eda diciendo a nosotros: \"Nombren ustedes a una comisi\u00f3n, no\nvan ustedes a esperar aqu\u00ed que les masacremos a todos los trabajadores porque\nlos vamos a despedir, los vamos a despedir a todos.\" Porque despu\u00e9s\nempezaron a inventarse faltas que no exist\u00edan, por ejemplo, que el trabajador\ntal fue sorprendido tomando cerveza en su puesto de trabajo, porque nos\ncambiaron los supervisores. Metieron ingenieros nuevos y bien aleccionados pa'\nque pasaran informe a los trabajadores para despedirlos. Los llamaban a\ndescargos y eran despedidos. Y nosotros le advert\u00edamos a la administraci\u00f3n:\n\"eso que est\u00e1n haciendo ustedes es peligroso porque se est\u00e1n inventando\nfaltas que no existen, porque si fueran de verdad, bueno, se justificaba que\nlos llamaran a descargos, pero que se inventen, eso es peligroso viejo.\""
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 51499,
							"start": 50903,
							"text": " \u00bfC\u00f3mo hago yo pa' pagar a universidad,\nqu\u00e9 hago? La empresa me est\u00e1 ofreciendo la plata.\" Y bueno, qu\u00e9 pod\u00eda\nhacer uno, decir: \"bueno, la decisi\u00f3n la tienes que tomar t\u00fa, naiden de va\na criticar la decisi\u00f3n que tomes, t\u00fa pi\u00e9nsalo con tu familia, cons\u00faltalo con tu\nhijo o con tu hija, con tu esposa, pero yo no te puedo decir 'vete o ve', toma\nt\u00fa la decisi\u00f3n, yo te aseguro que la decisi\u00f3n que t\u00fa tomes pues no te la vamos\na cuestionar ni nada, tus argumentos son v\u00e1lidos\". El muchacho ya estaba\npor terminar la universidad y de pronto con la indemnizaci\u00f3n t\u00fa alcances a\npagar el a\u00f1o que le falta."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 47055,
							"start": 46580,
							"text": "Entoes cogi\u00f3 todos esos expedientes y llam\u00f3 a descargos a\ntodos los trabajadores que ten\u00edan a las esposas que trabajaban, porque\naparec\u00edan afiliadas a otras EPS, a otras entidades prestadores de salud. Y\ndespidi\u00f3 a los trabajadores supuestamente por justa causa porque ten\u00edan\nbenefici\u00e1ndose a las mujeres en algo que no ten\u00edan derecho. Y entonces eso\nhac\u00eda que el despido fuera sin indemnizaci\u00f3n. Bueno, yo calculo que en eso nos\ndespidieron como 100 trabajadores m\u00e1s o menos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 45027,
							"start": 45017,
							"text": "Rafael P\u00e9re"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Represi\u00f3n Protesta Social"
					],
					"points": [
						{
							"end": 45013,
							"start": 44998,
							"text": "Rafael\nRodr\u00edguez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44985,
							"start": 44975,
							"text": "Samir P\u00e9rez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44971,
							"start": 44950,
							"text": "Orlando P\u00e9rez Contrera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44937,
							"start": 44920,
							"text": "Pedro Polo\nBarrios"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 44209,
							"start": 43581,
							"text": "O sea, ya de los 10 millones empezaron a decir: \"Bueno, los 95\nd\u00edas se los vamos a dar con un incremento del 7% m\u00e1s los 10 millones de\npesos\". Y la gente no, no se iba. No se iban, \u00bfentonces qu\u00e9 hizo la\ncompa\u00f1\u00eda? La compa\u00f1\u00eda, por eso le digo que fue un plan bastante diab\u00f3lico,\nporque cogi\u00f3 como 100 trabajadores y empez\u00f3 a despedirlos sin justa causa. Pero\nno lo hizo en una sola acci\u00f3n, sino que lo fue haciendo gradual. Los fue\ndespidiendo, por decirle algo, de a 5 diarios. Entonces cambi\u00f3 todos los\nguardias porque los guardias ten\u00edan cierta confianza con los trabajadores, los\nque estaban antes, y entonces empez\u00f3 con eso. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 43520,
							"start": 43348,
							"text": " Porque\nresulta que el pa\u00eds estaba bastante ya debilitado y Barranquilla era la \u00fanica\nseccional donde no se hab\u00eda ido nadie, a pesar de que empezaron a ofrecernos\nm\u00e1s cosas."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 43347,
							"start": 43207,
							"text": "S\u00ed,\nvolvieron en ese proceso, cuando la empresa intensific\u00f3 la pol\u00edtica de\nexterminio de la organizaci\u00f3n sindical ah\u00ed volvieron las amenazas."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 41522,
							"start": 41493,
							"text": "Luis Alejandro Pedraza Becerra"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 41369,
							"start": 40812,
							"text": "Bueno, ah\u00ed empez\u00f3 ofreciendo eso, los 95 d\u00edas.\nFue la primera opci\u00f3n que dio y varios trabajadores antiguos pues aceptaron. Y\ndespu\u00e9s, cuando cerr\u00f3 las 7 plantas les increment\u00f3 un bono de 10 millones de\npesos. Y todos aceptaron y se fueron. Inclusive, de otras seccionales tambi\u00e9n\naceptaron y nosotros convocamos una asamblea nacional de delegados\ninmediatamente pa' ver qu\u00e9 estrategia dise\u00f1ar. Entoes, como le dec\u00eda, nos cogi\u00f3\nen un momento donde nosotros pues... no era una divisi\u00f3n de inter\u00e9s pol\u00edtico ni\nnada, sino era m\u00e1s que todo cuestiones personales."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 40631,
							"start": 39652,
							"text": "O sea que cuando hab\u00edan\nmovimientos, por ejemplo, y iba el director a almorzar, nosotros no le d\u00e1bamos\nalmuerzo, se lo prohib\u00edamos: \"Usted aqu\u00ed no almuerza porque anda\npersiguiendo a los trabajadores. Nos hace el favor y va y almuerce fuera de las\ninstalaciones de la compa\u00f1\u00eda, pero mientras nojotros seamos los administradores\ndel casino, aqu\u00ed usted no.\" Al doctor Gustavo Mej\u00eda Giraldo le hicimos eso\nvarias veces. Entonces una vez el doctor Gustavo Mej\u00eda se fue al Ministerio y\nnojotros ten\u00edamos buenas relaciones con el Ministerio, y el Ministerio nos\navis\u00f3: \"El doctor Gustavo Mej\u00eda va con un funcionario del Ministerio y va\na ir a almorzar al casino.\" Nosotros no lo est\u00e1bamos dejando almorzar, as\u00ed\nque cuando lleg\u00f3 a almorzar con el funcionario: \"Adelante doctor Mej\u00eda,\npor favor. Ati\u00e9ndanme bien al doctor Mej\u00eda, \u00bfQu\u00e9 va a almorzar doctor?\"\nPas\u00f3 y almorz\u00f3, al d\u00eda siguiente se present\u00f3 solo: \"Hoy no almuerza\ndoctor. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el funcionario del Ministerio?\" \u00c9ramos as\u00ed."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38719,
							"start": 38708,
							"text": "Barranquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38988,
							"start": 38696,
							"text": "Nosotros en Barranquilla pr\u00e1cticamente le\nocultamos esa situaci\u00f3n a los trabajadores, pero s\u00ed los alertamos de la\nofensiva de la compa\u00f1\u00eda y nojotros resalt\u00e1bamos de que esos puestos de trabajo\npues pr\u00e1cticamente no nos pertenec\u00edan a nosotros, sino que lo hab\u00edamos heredado\nde nuestros padres. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38541,
							"start": 38523,
							"text": "malter\u00eda de Ipiales"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 38451,
							"start": 37958,
							"text": "Entonces,\ncuando la empresa hace ese plan de exterminar a la organizaci\u00f3n sindical, cerr\u00f3\n7 plantas de insofacto, de manera inconsulta, no le avis\u00f3 a ning\u00fan trabajador,\nsino que cuando los trabajadores cuando se fueron a presentar el d\u00eda lunes\nencontraron los portones cerrados, las puertas cerradas, y un aviso que pasaran\npor equis hotel porque les iban a pagar los 95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s un bono de 10\nmillones de pesos. Y de esa seccional todos se fueron, incluyendo los\ndirigentes sindicales."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Exterminio - Genocidio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 37140,
							"start": 37023,
							"text": "Bueno, nosotros ese plan de la empresa, pues de exterminio, pr\u00e1cticamente era\nde acabar con la organizaci\u00f3n sindical. "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Exterminio - Genocidio"
					],
					"points": [
						{
							"end": 36727,
							"start": 36487,
							"text": "Entoes, despu\u00e9s de esa\nnegociaci\u00f3n, se dio un proceso de exterminio de la organizaci\u00f3n sindical, se\npuede decir as\u00ed, que fue bastante... fue diab\u00f3lico, fue un plan realmente... Y\nnos cogi\u00f3 a nosotros como sindicato un poco divididos tambi\u00e9n."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 36727,
							"start": 36005,
							"text": "Fue una negociaci\u00f3n donde pr\u00e1cticamente el objetivo no\nfue econ\u00f3mico, porque realmente nojotros ten\u00edamos una convenci\u00f3n donde un\ntrabajador de oficios varios se ganaba 4 salarios m\u00ednimos ya, entoes se trataba\npr\u00e1cticamente de lo que era la estabilidad laboral porque resulta que la\nempresa pues ten\u00eda ya en mira vender la cervecer\u00eda a la sudafricana esta...\nAntes de InBev se la vendi\u00f3 a una cervecera sudafricana, entoes esa cervecera\nle exig\u00eda a Bavaria que no tuviera sindicato. Entoes, despu\u00e9s de esa\nnegociaci\u00f3n, se dio un proceso de exterminio de la organizaci\u00f3n sindical, se\npuede decir as\u00ed, que fue bastante... fue diab\u00f3lico, fue un plan realmente... Y\nnos cogi\u00f3 a nosotros como sindicato un poco divididos tambi\u00e9n."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35912,
							"start": 35890,
							"text": "Orlando P\u00e9rez\nContreras"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35820,
							"start": 35812,
							"text": "Rodr\u00edguez"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35489,
							"start": 35481,
							"text": "Coca Cola"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35412,
							"start": 35400,
							"text": "Adolfo M\u00fanera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 35128,
							"start": 35043,
							"text": "Tipos en\nmoto armados y preguntando por nombres propios por m\u00ed y por otros compa\u00f1eros."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 34881,
							"start": 34869,
							"text": "paramilitares"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Ilegales"
					],
					"points": [
						{
							"end": 34859,
							"start": 34823,
							"text": "AUC [Autodefensas Unidas de Colombia]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Represi\u00f3n Protesta Social"
					],
					"points": [
						{
							"end": 34944,
							"start": 34714,
							"text": "De todas maneras, esos 72\nd\u00edas, pues en los alrededores de la compa\u00f1\u00eda empezaron a aparecer panfletos de\nlas AUC [Autodefensas Unidas de Colombia], de los paramilitares amenaz\u00e1ndonos y\nen las noches iban tipos en motos a buscarnos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33813,
							"start": 33804,
							"text": "99 al 2000"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33690,
							"start": 33679,
							"text": "Barranquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33661,
							"start": 33647,
							"text": "SINALTRABAVARIA"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 33480,
							"start": 33471,
							"text": "presidente"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32232,
							"start": 32210,
							"text": "Ministerio del Interior"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32158,
							"start": 32140,
							"text": "Alberto Vargas Cera"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32137,
							"start": 32119,
							"text": "Manuel Polo Cabarca"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32091,
							"start": 32069,
							"text": "Hern\u00e1n Chamorro Gallego"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida"
					],
					"points": [
						{
							"end": 32160,
							"start": 32005,
							"text": "No solamente estuve yo\namenazado sino tambi\u00e9n otros compa\u00f1eros, Hern\u00e1n Chamorro Gallego tambi\u00e9n estuvo\namenazado. Manuel Polo Cabarca, Alberto Vargas Cera.\u00a0"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 31511,
							"start": 31494,
							"text": "C\u00e1mara de Comercio"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 31067,
							"start": 31048,
							"text": "Manuel Polo Cabarcas"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30960,
							"start": 30942,
							"text": "antes del a\u00f1o 2000."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30896,
							"start": 30891,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30741,
							"start": 30489,
							"text": "Y a \u00e9l le preguntaban: \"\u00bfEl\nse\u00f1or Antonio Andrade?\", \"No, no est\u00e1\". Y los tipos se iban. Y\ncuenta \u00e9l que fueron varias veces, 3-4, a preguntar por m\u00ed y nunca estaba, y entonces\nlos locos pues ya airados: \"D\u00edgale al se\u00f1or Andrade que lo venimos a\nmatar\"."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 30175,
							"start": 30064,
							"text": "Entoes llegaban tipos armados a buscarme, pero no se identificaban,\npreguntaban por m\u00ed, pero nunca coincidieron."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 29171,
							"start": 29157,
							"text": "2000 o en el 99"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Hechos - Amenaza a la Vida - Amenza Seguimiento"
					],
					"points": [
						{
							"end": 29226,
							"start": 29147,
							"text": "En\nel a\u00f1o 2000 o en el 99, llegan hombres armados a buscarme a la sede sindical."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26874,
							"start": 26798,
							"text": "Escuela L\u00e1zaro Pe\u00f1a [INC: Escuela Nacional de\nCuadros Sindicales L\u00e1zaro Pe\u00f1a]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26735,
							"start": 26728,
							"text": "Liuzmila"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26518,
							"start": 26506,
							"text": "Aris\nLinares."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26317,
							"start": 26302,
							"text": "Escuela\nSindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 26000,
							"start": 25992,
							"text": "La\nHabana"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 25740,
							"start": 25738,
							"text": "Liu"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 25735,
							"start": 25720,
							"text": "Liuzmila Linares"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24975,
							"start": 24972,
							"text": "Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24967,
							"start": 24965,
							"text": "CTC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24958,
							"start": 24926,
							"text": "FSM [Federaci\u00f3n Sindical Mundial]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24825,
							"start": 24807,
							"text": "instructor sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24376,
							"start": 24360,
							"text": "Agust\u00edn Contreras"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24227,
							"start": 24199,
							"text": "doctor Polo [INC: Pedro Polo]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24193,
							"start": 24177,
							"text": "Agust\u00edn Contreras"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 24163,
							"start": 24129,
							"text": "Casa Caribe de Solidaridad\ncon Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23934,
							"start": 23908,
							"text": "Universidad\nLatinoamericana"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23686,
							"start": 23675,
							"text": "Fidel Castro"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23625,
							"start": 23589,
							"text": "CTC [Central de Trabajadores de\nCuba]"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23538,
							"start": 23534,
							"text": " Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23352,
							"start": 23349,
							"text": "1997"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 23302,
							"start": 23254,
							"text": "Festival Mundial de la Juventud y los Estudiantes"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 20314,
							"start": 20295,
							"text": "Belisario Betancourt"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 19927,
							"start": 19925,
							"text": "FUD"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 19584,
							"start": 19568,
							"text": "Partido\nComunista"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Violencia Pol\u00edtica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 19732,
							"start": 19535,
							"text": "Y eso pues hizo que la gente del Partido\nComunista nos enviaran hasta esp\u00edas a ver qu\u00e9 temas trat\u00e1bamos en esas\nreuniones, imag\u00ednese esas prevenciones, pero nosotros pues no habl\u00e1bamos mal de\nnadie."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 18878,
							"start": 18868,
							"text": "Jes\u00fas Tobar"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Representaci\u00f3n Pol\u00edtica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 18057,
							"start": 17841,
							"text": "Entonces cuando\nellos convocaban algunas tareas, o cuando nosotros hac\u00edamos algunas tareas o\nalg\u00fan evento educativo, ellos nos hac\u00edan el vac\u00edo.\nENT: \u00bfLa\ngente del Partido Comunista?\nTEST: Del\nPartido Comunista, claro."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 17505,
							"start": 17489,
							"text": "Partido Comunista"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Representaci\u00f3n Pol\u00edtica"
					],
					"points": [
						{
							"end": 17625,
							"start": 17266,
							"text": "Y alcanzamos a sacar como 2 ediciones, pero\ncomo en todo tipo de organizaciones pues hay prevenciones, hay diferencias\npol\u00edticas. Luego pareciera que toda la gente de izquierda pues fuera unida y no\nes as\u00ed, hab\u00eda gente del Partido Comunista que ten\u00edan 5 miembros y hab\u00edan otras\nfuerzas tambi\u00e9n que era de izquierda -c\u00f3mo era que le dec\u00edan en Barranquilla a...-"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 14588,
							"start": 14587,
							"text": "87"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 14408,
							"start": 14399,
							"text": "1985, 1986"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 11946,
							"start": 11543,
							"text": "Y hubo algo gracioso, por ejemplo, ya en el \u00faltimo momento nosotros pues nos\nlevantamos de la mesa donde la empresa nos ofrec\u00edan, por decirle algo, un 22%\nde aumento y despu\u00e9s, cuando regresamos, la empresa se hab\u00eda retra\u00eddo del\nofrecimiento y al final terminamos aceptando un 20%. Ya cuando regresamos a la\nasamblea, Alfredo trat\u00f3 de defender eso. \"Vale m\u00e1s un 20% luchado que un\n22 regalado\", algo as\u00ed."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10868,
							"start": 10825,
							"text": "sindicalista de la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10798,
							"start": 10785,
							"text": "Alfredo Castro"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10754,
							"start": 10752,
							"text": "CUT"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 10697,
							"start": 10672,
							"text": "2000, en 1999 para el\n2000"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 8466,
							"start": 8465,
							"text": "93"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 8082,
							"start": 8061,
							"text": "Ministerio del Trabajo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7913,
							"start": 7904,
							"text": "SERVAUNI\u00d3N"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7816,
							"start": 7798,
							"text": "grupo Santo Domingo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7627,
							"start": 7612,
							"text": "cervecer\u00eda Uni\u00f3n"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 7059,
							"start": 7045,
							"text": "SINALTRABAVARIA"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 6386,
							"start": 6380,
							"text": "Bavaria"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones - Instituciones/entidades"
					],
					"points": [
						{
							"end": 6226,
							"start": 6205,
							"text": "Ministerio del Trabajo"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5723,
							"start": 5708,
							"text": "SINTRA INDUCERSI"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5646,
							"start": 5634,
							"text": "SINTRA AGUILA"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5297,
							"start": 5292,
							"text": "Bogot\u00e1"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 5143,
							"start": 4980,
							"text": "La gente de\nBavaria nos aventajaba en salario y en algunas prestaciones sociales, y\nentonces en vez de acercarnos en las negociaciones, nos alej\u00e1bamos cada vez\nm\u00e1s."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 4690,
							"start": 4688,
							"text": "88 "
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 4577,
							"start": 4576,
							"text": "82"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"N1 Democracia - Conflictos Patrones Trabajadores"
					],
					"points": [
						{
							"end": 4222,
							"start": 3795,
							"text": " Bueno, y eso el sindicato entr\u00f3 en una nueva\ndin\u00e1mica porque la empresa, en ese entonces, pues hab\u00eda un contubernio entre la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda y la Junta Directiva antigua, que todo pasaba por la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda; las relaciones eran excelentes entre ellos, pero no\neran tan beneficiosas para los trabajadores porque en cada negociaci\u00f3n\ncolectiva la empresa siempre, para no aumentar los salarios, ofrec\u00eda bonos."
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2669,
							"start": 2662,
							"text": "AB\nInBev"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2654,
							"start": 2650,
							"text": "InBev"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2610,
							"start": 2604,
							"text": "Bavaria"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 2587,
							"start": 2582,
							"text": "\u00c1guila"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1968,
							"start": 1949,
							"text": " instructor sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1922,
							"start": 1896,
							"text": "Federaci\u00f3n Sindical Mundial"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1890,
							"start": 1888,
							"text": "FSM"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1880,
							"start": 1862,
							"text": "Federaci\u00f3n Sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1845,
							"start": 1815,
							"text": "Central de Trabajadores de Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1807,
							"start": 1805,
							"text": "CTC"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1658,
							"start": 1644,
							"text": "La Habana, Cuba"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Fecha"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1438,
							"start": 1421,
							"text": "8 de julio de 1959"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1350,
							"start": 1333,
							"text": "Chivolo, Magdalena"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1312,
							"start": 1301,
							"text": "Barranquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Divipola"
					],
					"points": [
						{
							"end": 1043,
							"start": 1035,
							"text": "Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 769,
							"start": 756,
							"text": "Combarraquilla"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 714,
							"start": 662,
							"text": "Central\nUnitaria de Trabajadores, de la CUT Atl\u00e1ntico"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Organizaciones"
					],
					"points": [
						{
							"end": 561,
							"start": 517,
							"text": "Sindicato Nacional de Trabajadores de Bavaria"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 511,
							"start": 494,
							"text": "dirigente sindical"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas - Roles"
					],
					"points": [
						{
							"end": 487,
							"start": 476,
							"text": "Sindicalista"
						}
					]
				},
				{
					"label": [
						"Entidades - Personas"
					],
					"points": [
						{
							"end": 473,
							"start": 452,
							"text": "Antonio Andrade Sierra"
						}
					]
				}
			],
			"content": "ENT:\nBueno, estamos en Santiago de Chile. Le voy a pedir, primero, que se presente\nAntonio. Hoy es 22 de julio del a\u00f1o 2019. Esta es una entrevista para la\nComisi\u00f3n de la Verdad de Colombia, es la primera entrevista que la Comisi\u00f3n va\na hacer en Chile y le voy a pedir, si puede, presentarse y si est\u00e1 de acuerdo\ncon que la entrevista y con que grabemos nuestra conversaci\u00f3n, como sabes, para\nuso confidencial de la Comisi\u00f3n.\nTEST:\nBueno, mi nombre es Antonio Andrade Sierra. Sindicalista. Fui dirigente sindical\ndel Sindicato Nacional de Trabajadores de Bavaria, el \u00faltimo cargo que obtuve\nfue el de presidente. Y tambi\u00e9n fui miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Central\nUnitaria de Trabajadores, de la CUT Atl\u00e1ntico. Fui tambi\u00e9n representante a la\ncaja de Combarraquilla, consejero de la de Combarranquilla, consejero\nprincipal. Y fundador de una escuela de f\u00fatbol que tuvo 11 equipos de f\u00fatbol en\ndivisiones inferiores, como en 7 categor\u00edas m\u00e1s o menos; llegamos hasta una\ncategor\u00eda amateur que hubo. ganamos varios campeonatos en el Atl\u00e1ntico y\ntuvimos t\u00e9cnicos importantes como el Pato, que es t\u00e9cnico actualmente del\nJunior con Braga. Eso tuvimos t\u00e9cnicos de renombre tambi\u00e9n. Bueno s\u00ed, fue un\nespacio que creamos para aglutinar a la familia alrededor de la organizaci\u00f3n c\u00edvica.\nYo soy oriundo de Barranquilla. Bueno, yo nac\u00ed en Chivolo, Magdalena. Soy hijo\nde un ganadero del Magdalena.\nENT:\n\u00bfCu\u00e1ndo naci\u00f3?\nTEST: El\n8 de julio de 1959.\nENT: \u00bf8\nde julio?\nTEST: S\u00ed.\nY bueno, yo realic\u00e9 todos los estudios completos, bachillerato. Estudios\nt\u00e9cnicos tambi\u00e9n, soy Tecn\u00f3logo Industrial del Colombo Alem\u00e1n. Igualmente,\nestudi\u00e9 en La Habana [INC: La Habana, Cuba] Pedagog\u00eda en Historia Pol\u00edtica; fue\nalgo especial que arm\u00f3 las organizaciones sindicales en Colombia con las\ncentrales obreras en Cuba, como la CTC [INC: Central de Trabajadores de Cuba] y\nesta, la... Federaci\u00f3n Sindical... la FSM, la Federaci\u00f3n Sindical Mundial. Y de\nah\u00ed, me convert\u00ed en instructor sindical.\u00a0\nENT: Ok.\n\u00bfMe dijo que naci\u00f3 en qu\u00e9 municipio?\nTEST:\nChivolo, Magdalena. Es un municipio del departamento del Magdalena, pero toda\nmi vida ha transcurrido en Barranquilla.\u00a0\nENT:\nBueno Antonio, usted viv\u00eda en Barranquilla. Lleg\u00f3 un momento que tuvo que salir\ndel pa\u00eds y me gustar\u00eda que fu\u00e9ramos a esa \u00e9poca, \u00bfno? Digamos, antes de los\nhechos que le llevaron a tener que salir de Colombia, usted era un l\u00edder\nsindicar y si me puede contar un poco qu\u00e9 tipo de actividades hac\u00eda, en qu\u00e9\n\u00e9poca era, qu\u00e9 estaba pasando como en esa regi\u00f3n.\nTEST: Y\nbueno, una vez que termino los estudios, me vincul\u00e9 con la cervecer\u00eda \u00c1guila.\nHoy en d\u00eda es Bavaria; bueno, Bavaria tiene el nombre es de InBev [INC: AB\nInBev]\u00a0hoy en d\u00eda, de esta multinacional. Y trabaj\u00e9 en la cervecer\u00eda\nalrededor de 23 a\u00f1os, 23 a\u00f1os y medio, algo as\u00ed. Una buena empresa, porque es\nuna excelente empresa, pero hubo un momento en que... la vida transcurri\u00f3 bien,\nnosotros ten\u00edamos excelente salario. A los pocos a\u00f1os de haber ingresado a la\ncompa\u00f1\u00eda fui desprevenidamente a una asamblea, no sab\u00edamos que iba a haber\nelecci\u00f3n, porque el periodo de la Junta Directiva no se hab\u00eda vencido, y hubo\nespecie de unas remociones de cargo donde algunos directivos, pues por\nnegligencia y por abuso de poder, fueron expulsados de la organizaci\u00f3n. Y se\nconvoc\u00f3 inmediatamente una elecci\u00f3n y compa\u00f1eros de trabajo pues me pidieron\nque me postulara, realmente yo no sab\u00eda absolutamente nada de sindicalismo pues\nera un trabajador normal, y ante tanta insistencia de los compa\u00f1eros pues me\npostul\u00e9 y sal\u00ed elegido.\u00a0\nBueno, y\ncomo pr\u00e1cticamente el sindicato se reestructur\u00f3 en esa \u00e9poca como en un 70%,\nquedaron 3 sindicalistas antiguos y entraron 7 dirigentes sindicales nuevos. En\nese entonces tambi\u00e9n se eleg\u00eda una Comisi\u00f3n de Reclamo, tambi\u00e9n fue una\ncomisi\u00f3n de reclamos nueva. Bueno, y eso el sindicato entr\u00f3 en una nueva\ndin\u00e1mica porque la empresa, en ese entonces, pues hab\u00eda un contubernio entre la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda y la Junta Directiva antigua, que todo pasaba por la\ndirecci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda; las relaciones eran excelentes entre ellos, pero no\neran tan beneficiosas para los trabajadores porque en cada negociaci\u00f3n\ncolectiva la empresa siempre, para no aumentar los salarios, ofrec\u00eda bonos.\nEntonces dec\u00eda: \"bueno, le vamos a aumentar equis cantidad de salario,\npero le vamos a dar un bono en dinero que, si acepta, ma\u00f1ana lunes tienen la\nplata consignada.\" Y ese era un atractivo pues... es muy fuerte para los\ntrabajadores y terminaban aceptando los ofrecimientos de la compa\u00f1\u00eda.\nENT: \u00bfY\neso en qu\u00e9 \u00e9poca estamos hablando Antonio?\nTEST: A\u00f1o\n82. Bueno, yo ingres\u00e9 a la cervecer\u00eda en el a\u00f1o 82. Toes estamos hablando del\n82 en adelante, como hasta el a\u00f1o 88 por ah\u00ed.\u00a0\nENT: Ah,\nen el 88 usted fue elegido, \u00bfo cu\u00e1ndo fue?\nTEST: S\u00ed,\nten\u00eda como 6 a\u00f1os en la empresa, s\u00ed. Entonces la gente fue tomando como que\nconciencia de que esa estrategia de negociaci\u00f3n no era la m\u00e1s conveniente para\nlos trabajadores; en ese momento, no hab\u00eda unidad de empresa. La gente de\nBavaria nos aventajaba en salario y en algunas prestaciones sociales, y\nentonces en vez de acercarnos en las negociaciones, nos alej\u00e1bamos cada vez\nm\u00e1s. Entonces, ah\u00ed lideramos un proceso de fusi\u00f3n. Primero, hicimos una\nsolicitud de unidad de empresa, con una empresa de Bavaria tambi\u00e9n que ten\u00eda en\nBogot\u00e1, que estaba fuera de Bavaria -que era la cervecer\u00eda... \u00bfc\u00f3mo era que se\nllamaba? Bueno, esa cervecer\u00eda, estaba por fuera de la convenci\u00f3n colectiva y\nglobal de Bavaria, ellos ten\u00edan su propia convenci\u00f3n y su propia defectiva\nsindical, y entoes entramos en conversaciones con ellos y el sindicato nuestro,\nque se llamaba en ese momento SINTRA AGUILA. Hicimos un sindicato por ramas de\nindustrias, que se llam\u00f3 SINTRA INDUCERSI: sindicato de la industria cervecera\ny... [INTERRUP]\nENT:\n\u00bfSINTRA INDU...?\nTEST:\nSINTRA INDUCERSI, con c.\nENT:\nINDUCERSI.\nTEST: Era\nun sindicato por ramas de industrias. Cuando esa fusi\u00f3n se da, nosotros hicimos\nuna sola convenci\u00f3n colectiva entre las 2 empresas, con los puntos que nos\nbeneficiaban de ellos y se aplicaron los mejores puntos de cada convenci\u00f3n. Y\ndespu\u00e9s de eso, nos pusimos como meta lograr la unidad de empresa con los\ncompa\u00f1eros de Bavaria. As\u00ed que fuimos al Ministerio del Trabajo, hicimos la\nsolicitud pa' que iniciaran la investigaci\u00f3n y la declaraci\u00f3n de unidad de\nempresa, y nos encontramos con la sorpresa que los compa\u00f1eros de Bavaria, unas\ndirectivas anteriores, ya hab\u00edan hecho esa solicitud pero estaba archivado ese\nproceso. Entonces lo que hicimos, por orientaci\u00f3n de los abogados, fue que\ncoadyuvamos esa solicitud que ya estaba hecha, porque ya estaba adelantado en\nalgunos estudios, entonces al coadyuvar eso reactiv\u00f3 el proceso de unidad de\nempresa. Y, finalmente, hubo la declaraci\u00f3n de unidad de empresa y entramos\nentonces en la discusi\u00f3n de la unificaci\u00f3n de los convenios colectivos y de la\nfusi\u00f3n sindical. Y ah\u00ed se dio una discusi\u00f3n muy grande porqu\u00e9 sindicato deb\u00eda\nde prevalecer, si era el sindicato de industria nuestro o un sindicato de\nempresas que ellos ten\u00edan, que era SINALTRABAVARIA. Obviamente que\nSINALTRABAVARIA ten\u00eda una estructura m\u00e1s... como m\u00e1s fuerte por la cantidad de\nsocios que ten\u00edan, porque SINALTRABAVARIA estaba compuesto como por 19\nfactor\u00edas en el pa\u00eds. Entonces ellos dec\u00edan: \"si bien es cierto, nosotros\nsomos un sindicato de empresa o un sindicato de base, tenemos el comportamiento\nde un sindicato de rama de industria porque tenemos todo el sector cervecero de\nColombia.\"\nENT: \u00bfY\nustedes cu\u00e1ntas ten\u00edan? \u00bfsolamente 1?\nTEST: Y\nno m\u00e1s \u00e9ramos 2 plantas. 1 en Barranquilla y 1 en Bogot\u00e1. Estaba por fuera\ntambi\u00e9n la cervecer\u00eda Uni\u00f3n de Medell\u00edn y cuando hubo la declaraci\u00f3n de\nempresa, tambi\u00e9n se incluy\u00f3 a la cervecer\u00eda Uni\u00f3n, as\u00ed que la declaratoria fue\nglobal para todas las empresas cerveceras del grupo Santo Domingo. Las malteras\ntambi\u00e9n, malter\u00edas y cervecer\u00edas; o sea que en total \u00e9ramos 23 plantas.\nSERVAUNI\u00d3N, los dirigentes de SERVAUNI\u00d3N [DUD:\u00a010:44] pues ellos tambi\u00e9n ten\u00edan como que sus buenas reuniones con la\ncompa\u00f1\u00eda y el sindicato les solicit\u00f3 al Ministerio del Trabajo que fueran\nexcluidos de esa declaraci\u00f3n de unidad de empresa. Imag\u00ednese, unos trabajadores\npidiendo eso. Entonces como eran los trabajadores los que estaban solicitando\neso a trav\u00e9s del sindicato, el Ministerio pues no tuvo objeci\u00f3n y los excluy\u00f3,\npero en la primera unificaci\u00f3n que se dio de la Convenci\u00f3n Colectiva ellos\ntambi\u00e9n fueron incluidos. Eso fue un proceso largo. En el 93 nos vimos\nobligados a desarrollar una huelga que dur\u00f3 35 d\u00edas ya ah\u00ed se consolid\u00f3 la\nunificaci\u00f3n convencional, obviamente que eso signific\u00f3 unos incrementos para\nnosotros salariales bastante altos porque los compa\u00f1eros del \u00e1rea nos\naventajaban. Y tambi\u00e9n adelantamos la fusi\u00f3n sindical.\u00a0\nAl final,\nnosotros no ten\u00edamos ning\u00fan inter\u00e9s... [PAUSA:\u00a012:03-12:11] ning\u00fan\ninter\u00e9s pol\u00edtico para que se diera la fusi\u00f3n sindical como ellos quer\u00edan,\nentonces como ellos se opon\u00edan a fusionarse a trav\u00e9s de SINTRAINDUCERSI, que\nera un sindicato por rama de industria, entonces nosotros tomamos la decisi\u00f3n\nde formar una subdirectiva de SINALTRABAVARIA en Barranquilla y en Bogot\u00e1. Lo\nllevamos a la asamblea y la asamblea acept\u00f3. Nojotros no ten\u00edamos ning\u00fan\ninconveniente en eso, as\u00ed que renunciamos a los cargos nuestros y convocamos\nasamblea, y hicimos la primera subdirectiva de SINALTRABAVARIA en Barranquilla\nque inicialmente fue desconocida por la compa\u00f1\u00eda y duramos al rededor... como\nm\u00e1s de 6 meses sin que la empresa nos reconociera y no descontaban ni la cuota\nsindical, pero los trabajadores pues disciplinadamente cada mes llevaba la\nplata a la organizaci\u00f3n sindical. Y a veces nos ped\u00edan: \"Antonio, \u00bftienes\nalg\u00fan listado por ah\u00ed? Aqu\u00ed est\u00e1 mi cuota sindical\". Y algunos se\nacercaban a la oficina del sindicato, pero todos terminaban aportando su cuota\nsindical, inclusive a los que le hac\u00edan extensivo la Convenci\u00f3n Colectiva que\nno eran sindicalizados, porque como era un sindicato mayoritario la Convenci\u00f3n\nse extend\u00eda a todos los trabajadores de la compa\u00f1\u00eda. Ellos tambi\u00e9n aportaban y\nestaban de acuerdo en todo ese proceso que ven\u00edamos adelantando nosotros.\nNosotros siempre estuvimos abiertos al di\u00e1logo, nojotros no ten\u00edamos ninguna\nfiliaci\u00f3n pol\u00edtica tampoco, no pod\u00edamos decir que \u00e9ramos de izquierda o de\nderecha, lo \u00fanico que a nosotros nos interesaba era defender los derechos de\nlos trabajadores. Siempre nos mantuvimos al margen de esas filiaciones\npol\u00edticas. O sea, no tenemos nada en contra de eso, pero la prioridad nuestra\nen ese tiempo era eso.\u00a0\nBueno y\nesas convenciones colectivas fueron mejorando paulatinamente. Despu\u00e9s tuvimos\nuna huelga que nos dur\u00f3 2 d\u00edas, algo as\u00ed, y en el a\u00f1o 2000, en 1999 para el\n2000, bueno, ya yo hac\u00eda parte del Comit\u00e9 Ejecutivo de la CUT, nosotros tuvimos\nun asesor, Alfredo Castro, que en paz descanse (un sindicalista de la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico, fue asesinado), \u00e9l fue asesor nuestro en una\nnegociaci\u00f3n colectiva y Alfredo era un hombre muy carism\u00e1tico como dirigente\nsindical. \u00c9l colocaba un pie en la entrada del recinto nuestro de la asamblea,\nporque nojotros ten\u00edamos la oficina y un sal\u00f3n inmenso con una capacidad como\npara 700 personas, y Alfredo colocaba un pie en la puerta y la gente se paraba\na aplaudirlo; y era tan elocuente, era impresionante realmente el respaldo que\nle brindaban a Alfredo Castro. Y Alfredo estaba all\u00e1, hac\u00eda parte del Comit\u00e9\nEjecutivo de la CUT y en esa negociaci\u00f3n con Alfredo Castro nos conocimos. Yo\nhice parte de la Comisi\u00f3n Negociadora, viajamos a Bogot\u00e1, negociamos el pliego.\nY hubo algo gracioso, por ejemplo, ya en el \u00faltimo momento nosotros pues nos\nlevantamos de la mesa donde la empresa nos ofrec\u00edan, por decirle algo, un 22%\nde aumento y despu\u00e9s, cuando regresamos, la empresa se hab\u00eda retra\u00eddo del\nofrecimiento y al final terminamos aceptando un 20%. Ya cuando regresamos a la\nasamblea, Alfredo trat\u00f3 de defender eso. \"Vale m\u00e1s un 20% luchado que un\n22 regalado\", algo as\u00ed. [risas] Y la gente, de todas maneras, pues era un\nmomento importante, \u00bfno?, pero ya la gente ten\u00eda conocimiento que hab\u00edamos\nllegado a un 22.\u00a0\nDe todas\nmaneras, pues la confianza que ten\u00eda la gente en nosotros pues era plena.\nTanto, que cuando asumimos la direcci\u00f3n del sindicato el porcentaje de\nsindicalizaci\u00f3n era menor del 50% y llegamos a tener un 90% de los trabajadores\nde la compa\u00f1\u00eda sindicalizados. Otra de las cosas que logramos fue la\ndisciplina, la gente se acostumbraba a asistir a la asamblea y se presentaba a\ncualquier hora, convoc\u00e1bamos a las 9 y llegaban a las 10, a las 10 y media, a\nllenar el papelito para que no los multaran. Entonces ya nosotros nos dimos\ncuenta de ese detalle y la Junta Directiva determin\u00f3 y sac\u00f3 un bolet\u00edn\nadvirtiendo a los trabajadores que la asamblea era a las 9 y que a las 9 y 15\n\u00edbamos a cerrar las puertas, y el que no estuviera adentro lo \u00edbamos a\nmultar.\u00a0\nENT: Se\nquedaba afuera.\nTEST: Y\ncon esa medida, tal vez dr\u00e1stica, logramos disciplinar a los trabajadores y\ndespu\u00e9s ya antes de las 9 estaban casi todos en el sal\u00f3n. Nos ganamos el\nrespeto de la gente. Entonces Alfredo se da cuenta de respaldo que la gente me\nbrindaba. Por ejemplo, yo no hablaba mucho en las asambleas, pero cuando\nhablaba nunca fui de esos que se tiran largos discursos sino la verdad es que\nyo siempre he sido objetivo y preciso en las cosas que quiero transmitir. Y \u00e9l\nse da cuenta de que la gente me respalda y cree en m\u00ed, y en una asamblea donde\n\u00e9l asiste, ya hab\u00eda pasado la negociaci\u00f3n colectiva, \u00e9l se para y hace uso de\nla palabra, y \u00e9l hace una propuesta y entonces me propone a m\u00ed, de manera\ninconsulta: \"\u00a1Propongo que el compa\u00f1ero Antonio Andrade se postule pal\nComit\u00e9 Ejecutivo de la CUT!\" A m\u00ed me tom\u00f3 de sorpresa. Al hacer esa\nproporci\u00f3n, \u00e9l explicaba que \u00e9l ya pues hab\u00eda cumplido su ciclo en la CUT y\npensaba pues que no se iba a postular para el siguiente periodo. La gente pues,\nni corta ni perezosa, obvio que por unanimidad de inmediato lo aprobaron, o sea\nque yo me vi metido en la Central Unitaria de Trabajadores. \u00c9l mismo se encarg\u00f3\nde darme a conocer en las dem\u00e1s organizaciones sindicales y sal\u00ed elegido,\nporque la CUT hab\u00eda entrado en ese proceso de la elecci\u00f3n directa donde cada\ntrabajador votaba y toda esa cuesti\u00f3n, fueron los primeros procesos de elecci\u00f3n\ndirecta en Barranquilla y sal\u00ed electo.\u00a0\nENT: \u00bfY\neso en qu\u00e9 a\u00f1o fue?\u00a0\nTEST:\nCreo que fue el a\u00f1o...\nENT:\n\u00bf2000?\nTEST: No,\nno. Fue como en 1985, 1986, algo as\u00ed. Yo estaba reci\u00e9n ingresado al sindicato.\nENT: Ah,\nlisto, reci\u00e9n ingresado.\nTEST:\nReci\u00e9n ingresado al sindicato, ten\u00eda como 1 a\u00f1o, algo as\u00ed. Que yo s\u00e9, como en\nel a\u00f1o 87. Yo dur\u00e9 casi 8 a\u00f1os en la CUT.\nENT: En\nla ejecutiva.\nTEST: En\nel Comit\u00e9 Ejecutivo. S\u00ed. Entonces, bueno, a m\u00ed me favoreci\u00f3 mucho los cargos\nque me asignaron, porque en la CUT me dieron una vicepresidencia con la\nresponsabilidad de la Secretar\u00eda de Acta\u00a0y eso hace, pues como hab\u00edan\nbastantes debates pol\u00edticos, hace uno meticuloso en los datos que uno iba\nrecopilando porque cuando se le\u00eda el acta en las reuniones posteriores, la\ngente siempre reclamaba.\u00a0\nENT:\nFalta tal cosa o...\nTEST: S\u00ed.\nO \"yo no dije eso, lo que exactamente dije fue esto\". Entonces listo,\nuno ten\u00eda que tomar nota con la aclaraci\u00f3n y toda esa cuesti\u00f3n, entonces eso\nhace como que uno sea m\u00e1s cuidadoso cuando toma el acta y eso. Pues yo creo que\nfue una ventaja para m\u00ed porque se acostumbra uno como que a prestarle atenci\u00f3n\na todo el que hace uso de la palabra y qu\u00e9 es lo que quiere decir y qu\u00e9 es lo\nque expresan. Bueno, de ah\u00ed de la Secretar\u00eda de Acta, yo pas\u00e9 a una\nvicepresidencia y era encargado de las comunicaciones: difundir el primer\nperi\u00f3dico que tuvo la CUT, porque en Colombia como los cargos sindicales pues\nson como 10, no s\u00e9 si actualmente estar\u00e1 igual porque aqu\u00ed en Chile es\ndiferente, aqu\u00ed est\u00e1n de acuerdo al n\u00famero de afiliados: hasta 250, 3 dirigentes\nsindicales. En Colombia, independientemente del n\u00famero, si ah\u00ed tiene 25-26\ntrabajadores, hay una junta directiva de 10. Creo que algo desproporcionado.\nENT: S\u00ed,\nclaro.\nTEST:\nEntonces hay secretear\u00edas que son como suplentes, la Secretar\u00eda de Acta, la Secretar\u00eda\nde Prensa, la Secretar\u00eda de Organizaci\u00f3n -as\u00ed, algo as\u00ed-, Secretar\u00eda de\nSolidaridad. Se han inventado algunos, tienen una serie de nombres con algunas\nfunciones espec\u00edficas, pero son consideradas como secretar\u00edas secundarias de\nlos principales, porque los principales es: Presidente, Vicepresidente, el\nFiscal, el Secretario de Esmeralda, el Tesorero. 5 cargos principales, 5 cargos\nsuplentes. Entonces, cuando entro a la CUT pues yo trato de darle cierta\nrelevancia a esos cargos, entonces le digo a los secretarios de prensa de los\nsindicatos, los re\u00fano y les digo: \"fundemos un peri\u00f3dico y lo vamos a\nhacer nosotros, aqu\u00ed entre todos definiremos los temas y vamos a buscar algunas\npautas publicitarias\". En ese momento yo ten\u00eda buenas relaciones con la Caja\nde Compensaci\u00f3n de Barranquilla, no hac\u00eda parte del Consejo Directivo, y\nconseguimos algunas pautas publicitarias de la Caja de Compensaci\u00f3n:\nComfamiliar, Cajacopi y de Combarranquilla. Ah\u00ed, pues nos apoyaron algunos\ndirigentes sindicales que eran parte del Consejo Directivo de Comfamiliar y de\nCajacopi, pero de Combarranquilla s\u00ed nos encargamos directamente nosotros\nporque \u00e9ramos afiliados a esa Caja. Y alcanzamos a sacar como 2 ediciones, pero\ncomo en todo tipo de organizaciones pues hay prevenciones, hay diferencias\npol\u00edticas. Luego pareciera que toda la gente de izquierda pues fuera unida y no\nes as\u00ed, hab\u00eda gente del Partido Comunista que ten\u00edan 5 miembros y hab\u00edan otras\nfuerzas tambi\u00e9n que era de izquierda -c\u00f3mo era que le dec\u00edan en Barranquilla a...-\nEran tambi\u00e9n, pero era como que m\u00e1s, digamos, no era tan estricta como la gente\ndel Partido Comunista, era una izquierda m\u00e1s flexible entonces ellos me\nconsideraban a m\u00ed dentro de ese grupo, entonces \u00e9ramos 5 y 5. Entonces cuando\nellos convocaban algunas tareas, o cuando nosotros hac\u00edamos algunas tareas o\nalg\u00fan evento educativo, ellos nos hac\u00edan el vac\u00edo.\nENT: \u00bfLa\ngente del Partido Comunista?\nTEST: Del\nPartido Comunista, claro. Por eso le estoy diciendo que en realidad la\nizquierda en Colombia pues no es ni siquiera tan unida, mano, a pesar de que\nlos objetivos de pronto son comunes. Igual, cuando hacemos el primer peri\u00f3dico,\nnosotros lo llenamos de... hicimos un mapa y le pusimos rostros blancos,\namarillos, morenos, negros, y entonces nos dijeron que parec\u00eda una atalaya, una\njoda as\u00ed. Pero hicimos el primer lanzamiento lo hicimos un Primero de Mayo y\nlos regalamos, hicimos 10 mil ediciones, pero fue elogiado por los trabajadores\nporque fue un trabajo muy bonito porque en ese primer ejemplar dimos a conocer\nlos conflictos que hab\u00edan en cada organizaci\u00f3n sindical, los m\u00e1s importantes. Y\nlo hicimos por consenso mano, entoes los secretarios de prensa, de educaci\u00f3n,\nse sintieron importantes mano. El grupo nuestro lo lideraba Jes\u00fas Tobar, cuando\nla gente del partido nuestro, y digo nuestro porque ellos me consideraban\ndentro de esa fuerza, se dan cuenta del poder de convocatoria que tengo, que la\ngente va a las reuniones que yo hac\u00eda porque utilizaba la sede nuestra, y\nentramos en una din\u00e1mica que cada uno aportaba mil pesos y con esos mil pesos\ncompr\u00e1bamos refrigerios, panes, caf\u00e9 y tom\u00e1bamos desayuno ah\u00ed mismo. Y usaba yo\nla infraestructura de la organizaci\u00f3n sindical, fotocopia, cualquier cosa,\ntel\u00e9fono si se necesitaba, y se sent\u00edan a gusto ellos trabajando ah\u00ed y la\nconvocatoria era... por ejemplo, nunca fue menor de 30 dirigentes sindicales,\nsiempre hab\u00edan muchos compa\u00f1eros. Y eso pues hizo que la gente del Partido\nComunista nos enviaran hasta esp\u00edas a ver qu\u00e9 temas trat\u00e1bamos en esas\nreuniones, imag\u00ednese esas prevenciones, pero nosotros pues no habl\u00e1bamos mal de\nnadie.\nUna de\nlas caracter\u00edsticas, bueno, yo creo que una de las caracter\u00edsticas m\u00edas fue que\nyo siempre fui abierto a todas las corrientes pol\u00edticas. Yo, cuando la gente\ndel sector democr\u00e1tico del FUD hac\u00eda capacitaciones, yo iba, viajaba a Bogot\u00e1,\nme reun\u00eda con la gente del sector democr\u00e1tico; cuando los compa\u00f1eros del\npartido tambi\u00e9n hac\u00edan educaci\u00f3n pues tambi\u00e9n iba porque... hab\u00eda que hacerlo.\nEn ese entonces tambi\u00e9n se present\u00f3 por parte del presidente, en Colombia este\nhab\u00eda como una crisis econ\u00f3mica, y el presidente propuso un pacto social, creo\nque fue Belisario Betancourt el que lo hizo, y yo recib\u00ed una invitaci\u00f3n para ir\na ese evento. Lo plante\u00e9 en el Comit\u00e9 Ejecutivo de la CUT que estaba interesado\nen ir y o\u00edr qu\u00e9 era lo que se iba a debatir all\u00e1 y en qu\u00e9 consist\u00eda realmente\nel pacto social que estaba proponiendo el gobierno, y tanto la gente nuestra\ncomo la gente del Partido Comunista se opusieron, que no era viable que un\ndirigente sindical se fuera a reunir con el gobierno. De todas maneras fui, yo\nconsider\u00e9 que era importante el espacio y yo le dec\u00eda: \"si queremos saber\nexactamente de qu\u00e9 se trata y si queremos combatir algo hay que conocerlo\nhermano, porque desde fuera no se puede\". Y fui. Despu\u00e9s que vine, ellos\nme elogiaban: \"puta, t\u00fa tienes car\u00e1cter viejo, lo que dices pues lo\nhaces\", \"no, si es que yo le dije que yo iba a ir, es que yo no tengo\nnada que perder, no pierdo nada con ir y escuchar y ver, yo no voy a\ncomprometer al movimiento sindical en nada\".\u00a0\nBueno, y\ndespu\u00e9s siendo Secretario de Educaci\u00f3n en la CUT y responsable de las\ncomunicaciones, a m\u00ed me llega una invitaci\u00f3n de la Gobernaci\u00f3n y de la Alcald\u00eda\nde Barranquilla. Hab\u00eda serios cuestionamientos al sistema tradicional en\nColombia y particularmente o especialmente en Barranquilla, donde la educaci\u00f3n\npues estaba politizada (digo la educaci\u00f3n primaria, secundaria, universitaria)\ny a m\u00ed me invitan a ese evento, a un foro, pa' que fu\u00e9ramos y que presentara\nuna ponencia de c\u00f3mo mejorar la educaci\u00f3n en el Atl\u00e1ntico. Yo, sinceramente, no\nsab\u00eda absolutamente nada de eso, entonces la persona que me llev\u00f3 la\ninvitaci\u00f3n, que era de la gobernaci\u00f3n del Atl\u00e1ntico, yo le pregunt\u00e9:\n\"bueno, y de cu\u00e1nto tiempo dispongo pa' investigar porque yo realmente no\nme he manejado mucho en el tema hermano\". \"No, tienes como 2 meses\nall\u00e1\". \"Listo, yo me le mido pues, confirme que yo lo...\"\u00a0\nBueno, y\nyo ten\u00eda familiares tambi\u00e9n que eran profesores universitarios y amigos que\neran pues profesores de secundaria y primaria, as\u00ed que comenc\u00e9 un trabajo de\ninvestigaci\u00f3n con ellos, que ellos exactamente pues me dijeran en qu\u00e9 estaba\nfallando la educaci\u00f3n -creo esa fue... inclusive la guardo todav\u00eda- Y fuimos al\nLiceo Cervantes el d\u00eda de la exposici\u00f3n y casi que me sacan en hombros, porque\nyo no ten\u00eda filiaci\u00f3n pol\u00edtica, all\u00e1 hab\u00edan hasta celadores, el ministro de\neducaci\u00f3n y todo. Bueno, y yo le cant\u00e9 la verdad a todo mundo ah\u00ed mano, por qu\u00e9\nla educaci\u00f3n estaba tan mala en el Atl\u00e1ntico porque resulta que, por poner un\nejemplo, los pol\u00edticos con tal de ganar unos votos: \"hey, yo tengo 50\nvotos, \u00bfqu\u00e9 cargo me da?\", \"\u00bfY qu\u00e9 sabes t\u00fa?\", \"No, yo s\u00e9\nalgo de ingl\u00e9s\", \"bueno, listo, profesor de ingl\u00e9s\". Y as\u00ed eran\nnombrados los profesores mano, entonces pues eso obviamente que iba en\ndetrimento de la calidad de la educaci\u00f3n y todo eso lo denunci\u00e9. Y la gente se\npar\u00f3 y casi que me sacan en hombros del recinto mano, eso me sirvi\u00f3 a mi\nentojes pa' que me invitaran a ir a Cuba a un evento de los estudiantes y de\nprofesores, al Festival Mundial de la Juventud y los Estudiantes; creo que ese\nfue el festival n\u00famero 13, a\u00f1o 1997, algo as\u00ed.\nENT:\n\u00bfN\u00famero 3 o 13?\nTEST:\nCreo que era el 13. El\u00a0Festival Mundial de la Juventud. Entoes yo fui en\nrepresentaci\u00f3n en la parte pol\u00edtica. Bueno, y mi participaci\u00f3n ah\u00ed en Cuba me\nsirvi\u00f3 porque me relacion\u00e9 con la gente de la CTC [Central de Trabajadores de\nCuba], con los sectores sindicales, estuve al lado de Fidel Castro. Estuvo\nFidel, porque fuimos en unas fechas que coincidi\u00f3 con un Primero de Mayo,\nfuimos al Primero de Mayo en Cuba -algo impresionante- y estuvimos en la misma\ntribuna, como a 3 pasos de Fidel con los estudiantes de la Universidad\nLatinoamericana, esa de medicina, y toda la gente que hac\u00eda parte del Festival\nporque era gente nuestra. Ah, y hice parte tambi\u00e9n, justamente de pronto eso\nfue lo que m\u00e1s me ayud\u00f3, porque yo hac\u00eda parte de la Casa Caribe de Solidaridad\ncon Cuba que dirig\u00eda Agust\u00edn Contreras, el doctor Polo [INC: Pedro Polo] y\nhab\u00eda otro profesor que eran los 3 que lideraban esos, que era un profesor del\nAtl\u00e1ntico que ya falleci\u00f3. Contreras ya falleci\u00f3, Agust\u00edn Contreras.\nENT: Y\ndespu\u00e9s de eso, usted se qued\u00f3 en Cuba en ese evento.\nTEST: S\u00ed.\nENT:\nVolvi\u00f3 al pa\u00eds...\nTEST:\nVolv\u00ed al pa\u00eds. Yo segu\u00ed en el sindicato de Bavaria y en la CUT, y es ah\u00ed...\n[INTERRUP]\nENT:\nQuiere decir que ya se hizo m\u00e1s conocido usted con todas esas...\nTEST: Por\nsupuesto, ya ten\u00eda m\u00e1s bagaje, m\u00e1s experiencia, claro. Y bueno, es me sirvi\u00f3\npa' que ellos me invitaran a la capacitaci\u00f3n esa que hab\u00eda, a que me\nconvirtiera en instructor sindical. La invitaci\u00f3n lleg\u00f3 a la Central Unitaria\nde Trabajadores.\u00a0\nENT: \u00bfY\nqui\u00e9n convocaba eso?\nTEST: La\nFSM [Federaci\u00f3n Sindical Mundial] y la CTC de Cuba. Y la invitaci\u00f3n pues lleg\u00f3\na mi nombre, \u00bfno? Como ya yo hab\u00eda establecido contacto con ellos, la\nFederaci\u00f3n Sindical Mundial, y fui a Cuba a esa... Bueno, yo dur\u00e9 como 4 a\u00f1os\nviajando a Cuba constantemente, que yo creo que eso fue lo que hizo que me\npusiera en el ojo del hurac\u00e1n porque me imagino que se imaginaron que estaba en\nalg\u00fan proceso de formaci\u00f3n de otro tipo mano. Pero la verdad es que, si bien es\ncierto que el curso pues tiene ciertos matices pol\u00edticos, obviamente se trata\nde defender el sistema socialista y desde Cuba, pero yo qued\u00e9 impresionado con\nlos cubanos. O sea, yo el primer a\u00f1o, la primera vez que estuve, pues me\nalojaron en un colegio, pero ya cuando entro a estudiar esto, yo viajo y me\nhago amigo de una cubana, Liuzmila Linares. Liu pasaba siempre por la sede\ndonde est\u00e1bamos estudiando y era una morena muy simp\u00e1tica, entojes uno\ncoste\u00f1o... entonces yo siempre la piropeaba, hasta que un d\u00eda se acerc\u00f3 y habl\u00f3\nconmigo y nos hicimos amigos. \u00a1Ah! Ella me sirvi\u00f3 de gu\u00eda pa' conocer a La\nHabana porque ten\u00edamos un horario bastante flexible, de 8 a 2 de la tarde,\nseguido; almorz\u00e1bamos y pa' que uno tuviera tempo de salir a recorrer La Habana\ny toda esa cuesti\u00f3n. Entonces ella siempre me esperaba y sal\u00edamos a recorrer La\nHabana. Viv\u00eda cerca, en San Agust\u00edn viv\u00eda ella, ah\u00ed cerca de la sede la Escuela\nSindical y era tarde, ya hab\u00eda oscurecido y baj\u00f3 el pap\u00e1: \"bueno, \u00bfy t\u00fa\npor qu\u00e9 no invitas a tu amigo a que suba?\". \"Ah, ya pap\u00e1. Te\npresento, Antonio es colombiano\". Y nos present\u00f3. Ah\u00ed conoc\u00ed a Aris\nLinares.\nENT:\n\u00bfA...?\nTEST:\nConoc\u00ed a Aris Linares. Bueno, entonces yo fui con m\u00e1s frecuencia a la casa y\niba conmigo un compa\u00f1ero de Valledupar, tambi\u00e9n sindicalista. Y entonces Aris\nme dice a m\u00ed: \"Antonio -y la misma Liuzmila- la pr\u00f3xima vez que vengas no\nte quedes en la escuela -en la Escuela L\u00e1zaro Pe\u00f1a [INC: Escuela Nacional de\nCuadros Sindicales L\u00e1zaro Pe\u00f1a]- Qu\u00e9date aqu\u00ed en la casa con nosotros\".\n\"Ah ya\". Yo viaj\u00e9 a Barranquilla, ten\u00eda permiso sindical permanente,\nremunerado. Y bueno, cuando regres\u00e9 nuevamente a Cuba a volver a entregarme a los\nestudios, yo le\u00a0llevaba muchas cosas a ellos, comida en la maleta, todo\neso les llevaba. Y cuando llego al aeropuerto, bueno, yo le avis\u00e9 a Liuzmila\ndesde Panam\u00e1: \"Liu, estoy en Panam\u00e1, as\u00ed que voy saliendo para La\nHabana\", ellos me esperan en el aeropuerto. Llegamos como a las 11 de la\nnoche de la casa, tomamos un taxi en el aeropuerto y llegamos a la casa. Bueno,\nyo hab\u00eda estado en la casa, pero no hab\u00eda reparado cu\u00e1ntas habitaciones ten\u00eda\nni nada de eso, entonces se lleg\u00f3 un momento en que qued\u00e9 solo con Liuzmila y con\nla maleta ah\u00ed al lado y sentado en el mueble: \"Bueno Liu, \u00bfla casa tiene 2\nhabitaciones?\", \"S\u00ed, tiene 2 habitaciones\", \"\u00bfTu mam\u00e1 y tu\npap\u00e1 d\u00f3nde van a dormir?\", \"En aquella habitaci\u00f3n\", \"\u00bfY t\u00fa\ndonde vas a dormir?\", \"Ac\u00e1\", \"\u00bfY yo?\", \"Conmigo\".\n[risas]\u00a0\nENT: As\u00ed\nno m\u00e1s.\nTEST:\nBueno, a uno siempre le da cierta, no s\u00e9, cierta pena, pero fue maravilloso.\nUna experiencia maravillosa. Tanto que Aris Linares... los cubanos tienen una\nparticularidad y es que ellos son muy humildes, yo dur\u00e9 muchos meses viviendo\ncon ellos ah\u00ed, varios meses, y entonces Aris me dice: \"Bueno, t\u00fa te vas\npa' Barranquilla y ahora que regreses..., aqu\u00ed pasaron una novela colombiana,\naqu\u00ed se filtran los contenidos de las novelas que se pasan para los cubanos,\npero alcanzaron a pasar una novela colombiana que fue Caf\u00e9 con aroma de mujer,\ncon la ni\u00f1a Mencha, entonces ah\u00ed sali\u00f3 la protagonista tomando un\naguardiente\". \"Ah ya, ese es aguardiente Antioquie\u00f1o\".\n\"To\u00f1o, ahora que regreses, tr\u00e1ete una botella de aguardiente\". As\u00ed\nque yo me llev\u00e9 mi botella de aguardiente para all\u00e1 y tomando ah\u00ed le pregunt\u00e9:\n\"bueno Aris, \u00bfy t\u00fa qu\u00e9 estudiaste?\". \"No, yo soy Ingeniero\nNuclear, yo estudi\u00e9 en Mosc\u00fa, yo hablo ruso perfectamente\". Y empez\u00f3 a\nsacarme fotos mano, uy, impresionantes. Yo, sinceramente, qued\u00e9 maravillado con\nesa humildad de ese pueblo. Maravilloso. \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s le puedo decir de...?\nENT: No,\n\u00bfy estuviste varios a\u00f1os ah\u00ed yendo a Cuba y despu\u00e9s?\nTEST: No,\nyo digo que eso fue lo que a m\u00ed...\u00a0\nENT: \u00bfY\nqu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s? \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tiene eso con lo que pas\u00f3 despu\u00e9s?\nTEST: En\nel a\u00f1o 2000 o en el 99, llegan hombres armados a buscarme a la sede sindical.\nEn ese momento nosotros ten\u00edamos una sede en un barrio peligroso de\nBarranquilla. Bueno, en el momento en que se compr\u00f3 esa sede, cuando se fund\u00f3\nel sindicato, era el centro de Barranquilla; pero con el tiempo, el centro se\nfue desplazando y esa qued\u00f3 como una zona ah\u00ed bastante complicada. Pero\nnosotros ten\u00edamos una sede bastante lujosa en un sitio que no era el m\u00e1s\nadecuado hermano, era peligroso. Una sede inmensa, ah\u00ed era donde le dec\u00eda yo\nque ten\u00edamos un sal\u00f3n con capacidad como pa' 700 personas y las oficinas eran\nde 2 pisos, unas oficinas preciosas. Y nojotros ten\u00edamos, tanto as\u00ed, que\nten\u00edamos guardia, un guardia armado. El portero estaba armado y ten\u00eda su propia\nvivienda dentro de la..., en el otro extremo, porque la sede sindical\natravesaba toda la cuadra y ten\u00eda entrada por ambos sitios, por la calle 35 y\npor la 36. Entoes llegaban tipos armados a buscarme, pero no se identificaban,\npreguntaban por m\u00ed, pero nunca coincidieron. El guardia que ten\u00edamos nosotros\nera un muchacho de un pueblo que, por ayudarlo, le dimos el trabajo, no es\nporque fuera un profesional ni que tuviera tampoco experiencia en el manejo de\narmas ni nada de esa cuesti\u00f3n, simplemente pa' que abriera la puerta y dejara\nentrar y estaba armado, bueno, por prevenci\u00f3n. Y a \u00e9l le preguntaban: \"\u00bfEl\nse\u00f1or Antonio Andrade?\", \"No, no est\u00e1\". Y los tipos se iban. Y\ncuenta \u00e9l que fueron varias veces, 3-4, a preguntar por m\u00ed y nunca estaba, y entonces\nlos locos pues ya airados: \"D\u00edgale al se\u00f1or Andrade que lo venimos a\nmatar\". Entonce' ah\u00ed, bueno, fue cuando la gente empez\u00f3 a preocuparse,\ndesde esa situaci\u00f3n. A m\u00ed me notificaron: \"Antonio, est\u00e1 pasando\nesto\". Yo estaba en Bogot\u00e1 en ese momento. Y eso con [INAD:\u00a042:06] fue antes del a\u00f1o 2000.\nEl\nsindicato hizo la denuncia a trav\u00e9s del Secretario General, que en ese momento\nera Manuel Polo Cabarcas. Colocaron la denuncia ante las autoridades, entones\nyo no entraba por la puerta principal sino por la puerta de la calle 36, que\nnaiden sab\u00eda que ten\u00eda entrada por aqu\u00e9l lado. Al guardia yo lo llamaba y le\ndec\u00eda, o a la secretaria: \"Yadira, ya voy para la oficina, as\u00ed que\npendiente\". Y entraba por la calle 36. Y debido a esa situaci\u00f3n, pues...\nel sindicato manejaba mucho dinero, entonces decidi\u00f3 compra una oficina en la\nC\u00e1mara de Comercio en el sexto piso y pues ah\u00ed se adecu\u00f3 escritorio y todo,\nentonces yo ya no iba a la sede de la 35 sino que la gente iba a la oficina la\nC\u00e1mara de Comercio en el sexto piso. Y terminamos vendiendo esa sede porque\ntambi\u00e9n dijimos: \"bueno, si en caso tal de que necesitemos un espacio para\nhacer asamblea alquilamos salones a Combarranquilla -que ten\u00eda salones grandes-\nVendamos esa sede que ya pues el sitio no es el mejor\". Y alcanzamos a\nvenderla a buen precio, el Ministerio del Interior... No solamente estuve yo\namenazado sino tambi\u00e9n otros compa\u00f1eros, Hern\u00e1n Chamorro Gallego tambi\u00e9n estuvo\namenazado. Manuel Polo Cabarca, Alberto Vargas Cera.\u00a0\nENT:\n\u00bfTodos amenazados?\nTEST: S\u00ed.\nY entonces el Ministerio del Interior nos blind\u00f3 la sede, nos puso c\u00e1maras, una\npuerta de esas de acero, un circuito cerrado de televisi\u00f3n, ventanas blindadas\ncon vidrios, bueno. Antes de eso, se nos metieron en la sede, antes de que\nellos nos blindaran. Tomaron esa decisi\u00f3n porque antes nos hab\u00edan violentado, a\npesar de que estaba en un edificio, se metieron al edificio.\nENT: \u00bfEsa\nes la de la planta sexta o la otra?\nTEST: De\nla planta seta, del edificio de la C\u00e1mara de Comercio. Nos violentaron la puerta,\npr\u00e1cticamente la destruyeron, ten\u00edamos dinero y no se llevaron el dinero, sino\nque nos revolvieron todos los documentos. No s\u00e9 qu\u00e9 estar\u00edan buscando, pero\ntampoco vimos que nos hubieran dejado documentos como para incriminarnos o\njudicializarnos, o no s\u00e9. Tampoco encontramos nada extra\u00f1o, simplemente... No\nsabemos qu\u00e9 andaban buscando, pero plata no era, porque ten\u00edamos plata en la\ncaja chica y no se la llevaron. Y no se llevaron nada, ten\u00edamos trofeos de la\nescuela de f\u00fatbol, de todo y no se llevaron nada. De todas maneras, cambiamos\nla puerta y despu\u00e9s Ministerio del Interior pues nos mand\u00f3 a blindar la sede.\nCuando ya yo termino los estudios en Cuba y regreso, hubo elecciones en el\nsindicato y bueno saqu\u00e9 la votaci\u00f3n m\u00e1s alta y la gente me quer\u00eda de\npresidente, as\u00ed que yo acept\u00e9 el reto ese de ser presidente y de inmediato nos\nfuimos a una negociaci\u00f3n colectiva... [INTERRUP]\nENT:\n\u00bfPresidente de qu\u00e9?\nTEST: Del\nsindicato de SINALTRABAVARIA de la seccional Barranquilla, que era la seccional\nm\u00e1s importante que ten\u00eda el sindicato de Bavaria. Y entramos en esa negociaci\u00f3n\nen el a\u00f1o 99 al 2000 y realizamos una huelga de 72 d\u00edas mano, 72 d\u00edas en\nhuelga. Huelgas que son totalmente diferentes a las de aqu\u00ed, porque el pa\u00eds se\nqued\u00f3 sin cerveza durante ese tiempo porque nos entregan la empresa\ncompletamente. A trav\u00e9s del Ministerio, obviamente que nos la entregan\ninventariada, sellamos las puertas, todo, y nosotros nos hacemos responsables\nde todo lo que est\u00e1 adentro.\u00a0\nENT: \u00bfO\nsea que Colombia estuvo sin cerveza, o al menos el Caribe?\nTEST:\nToda Colombia, pero fue invadido en ese tiempo por la Polar de Venezuela, pero\nno era lo mismo. La Polar tambi\u00e9n como que agilizaba ese proceso de producci\u00f3n\ny la cerveza en la calidad no fue la mejor. Por ah\u00ed tengo el proceso cervecero,\neso va a depender la calidad m\u00e1s que todo de la maduraci\u00f3n, el tiempo que dura\nen fermentaci\u00f3n, en maduraci\u00f3n y toda esa cuesti\u00f3n. Entonces, hay procesos que\nse pueden agilizar, pero la cerveza pierde calidad. De todas maneras, esos 72\nd\u00edas, pues en los alrededores de la compa\u00f1\u00eda empezaron a aparecer panfletos de\nlas AUC [Autodefensas Unidas de Colombia], de los paramilitares amenaz\u00e1ndonos y\nen las noches iban tipos en motos a buscarnos. La verdad que nosotros nunca\ncoincidimos con ellos, afortunadamente, \u00bfno?, las veces que fueron. Tipos en\nmoto armados y preguntando por nombres propios por m\u00ed y por otros compa\u00f1eros.\nEntoes yo llevo esa inquietud, hacemos esas denuncias y llevo esa inquietud a\nla CUT y tambi\u00e9n lo dimos a conocer a las dem\u00e1s organizaciones sindicales y, en\nsolidaridad, las organizaciones sindicales nombran algunos compa\u00f1eros para que\nnos acompa\u00f1en en la huelga. Como Adolfo M\u00fanera, que tambi\u00e9n fue asesinado, un\ndirigente sindical del sindicato de Coca Cola. Un compa\u00f1ero de [INAD:\u00a047:57].\nENT: Otro\nm\u00e1s.\nTEST:\nTambi\u00e9n, que fue asesinado, ese tambi\u00e9n nos acompa\u00f1\u00f3 a nosotros varias noches.\nENT: \u00bfSe\nacuerda c\u00f3mo se llamaba? Si no, despu\u00e9s.\nTEST: S\u00ed,\ns\u00ed. Le aseguro que ahora me acuerdo.\nENT: \u00bf\u00c9l\ntambi\u00e9n fue asesinado?\nTEST:\nTambi\u00e9n fue asesinado. Algunos abogados tambi\u00e9n, como Rodr\u00edguez... nos\nacompa\u00f1aron en ese proceso, P\u00e9rez. P\u00e9rez era asesor nuestro. Orlando P\u00e9rez\nContreras. Nos acompa\u00f1aron durante todo ese proceso, hicimos la denuncia a la\nDefensor\u00eda y todo eso. Fue una negociaci\u00f3n donde pr\u00e1cticamente el objetivo no\nfue econ\u00f3mico, porque realmente nojotros ten\u00edamos una convenci\u00f3n donde un\ntrabajador de oficios varios se ganaba 4 salarios m\u00ednimos ya, entoes se trataba\npr\u00e1cticamente de lo que era la estabilidad laboral porque resulta que la\nempresa pues ten\u00eda ya en mira vender la cervecer\u00eda a la sudafricana esta...\nAntes de InBev se la vendi\u00f3 a una cervecera sudafricana, entoes esa cervecera\nle exig\u00eda a Bavaria que no tuviera sindicato. Entoes, despu\u00e9s de esa\nnegociaci\u00f3n, se dio un proceso de exterminio de la organizaci\u00f3n sindical, se\npuede decir as\u00ed, que fue bastante... fue diab\u00f3lico, fue un plan realmente... Y\nnos cogi\u00f3 a nosotros como sindicato un poco divididos tambi\u00e9n.\n[CORTE:50:09]\nENT:\nPerd\u00f3n, seguimos entonces la entrevista. El sindicalista de Anto que fue\nasesinado, \u00bfse apedillaba?\nTEST:\nOrozco.\nENT:\nOrozco. Entoes me estaba hablando que hubo como un proceso de exterminio de la\norganizaci\u00f3n sindical.\nTEST: S\u00ed.\nENT: \u00bfQu\u00e9\npas\u00f3 exactamente? Cu\u00e9nteme.\nTEST:\nBueno, nosotros ese plan de la empresa, pues de exterminio, pr\u00e1cticamente era\nde acabar con la organizaci\u00f3n sindical. Nojotros ten\u00edamos una cl\u00e1usula, la\ncl\u00e1usula 14 de la Convenci\u00f3n Colectiva, dec\u00eda que cuando un trabajador, por\ncierre de dependencia o cierre de empresa de planta, los trabajadores ten\u00edan\nque ser trasladados a otras dependencias, reubicados; y si el trabajador no se\nsent\u00eda a gusto, el trabajador ten\u00eda la opci\u00f3n de acogerse a un retiro\nvoluntario con una indemnizaci\u00f3n de 95 d\u00edas por a\u00f1o. Entoes resulta que hab\u00edan\ntrabajadores que ten\u00edan cierta antig\u00fcedad en la compa\u00f1\u00eda que les interesaba que\nle aplicaran esa cl\u00e1usula 14, o sea, se quer\u00edan retirar con plata, ya les\nfaltaban pocos a\u00f1os ya para salir pensionados. Y la empresa nunca accedi\u00f3 a\naplicar esa cl\u00e1usula, a pesar de que se pidi\u00f3 a nivel nacional a trav\u00e9s del\nComit\u00e9 Ejecutivo del sindicato, y no tengo conocimiento de que a alguien se le\nhaya aplicado.\u00a0\nEntonces,\ncuando la empresa hace ese plan de exterminar a la organizaci\u00f3n sindical, cerr\u00f3\n7 plantas de insofacto, de manera inconsulta, no le avis\u00f3 a ning\u00fan trabajador,\nsino que cuando los trabajadores cuando se fueron a presentar el d\u00eda lunes\nencontraron los portones cerrados, las puertas cerradas, y un aviso que pasaran\npor equis hotel porque les iban a pagar los 95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s un bono de 10\nmillones de pesos. Y de esa seccional todos se fueron, incluyendo los\ndirigentes sindicales.\nENT: \u00bfDe\ncu\u00e1l fue esa?\nTEST: En\nesa seccional estuvo la m\u00e1s chica, la malter\u00eda de Ipiales, la de Armenia. No,\nla de Manizales, Neiva...\nENT: Aj\u00e1,\nbueno, varias de ellas que fueron afectadas por eso.\nTEST: S\u00ed,\nellos cerraron y todos se fueron. Nosotros en Barranquilla pr\u00e1cticamente le\nocultamos esa situaci\u00f3n a los trabajadores, pero s\u00ed los alertamos de la\nofensiva de la compa\u00f1\u00eda y nojotros resalt\u00e1bamos de que esos puestos de trabajo\npues pr\u00e1cticamente no nos pertenec\u00edan a nosotros, sino que lo hab\u00edamos heredado\nde nuestros padres. Porque una de las particularidades que ten\u00eda la Comisi\u00f3n\nColectiva era que nosotros \u00e9ramos como coadministradores de la empresa. O sea,\ncuando la empresa ten\u00eda necesidad de contratar, ten\u00eda que ser preferiblemente\nlos hijos de trabajadores, en ese sentido estaba amarrada la compa\u00f1\u00eda. Cuando\nse adjudicaban tambi\u00e9n los pr\u00e9stamos de adquisici\u00f3n de vivienda, el sindicato\nparticipaba; se hac\u00eda por antig\u00fcedad, pero el sindicato asist\u00eda a esa reuni\u00f3n.\nCuando se adjudicaba la sede vacacional, igual, era el sindicato el\nque...\u00a0\nENT: Aj\u00e1.\nTEST: El\nsindicato tambi\u00e9n administraba el casino, que era un fort\u00edn del sindicato,\ndentro de las instalaciones de la compa\u00f1\u00eda. O sea que cuando hab\u00edan\nmovimientos, por ejemplo, y iba el director a almorzar, nosotros no le d\u00e1bamos\nalmuerzo, se lo prohib\u00edamos: \"Usted aqu\u00ed no almuerza porque anda\npersiguiendo a los trabajadores. Nos hace el favor y va y almuerce fuera de las\ninstalaciones de la compa\u00f1\u00eda, pero mientras nojotros seamos los administradores\ndel casino, aqu\u00ed usted no.\" Al doctor Gustavo Mej\u00eda Giraldo le hicimos eso\nvarias veces. Entonces una vez el doctor Gustavo Mej\u00eda se fue al Ministerio y\nnojotros ten\u00edamos buenas relaciones con el Ministerio, y el Ministerio nos\navis\u00f3: \"El doctor Gustavo Mej\u00eda va con un funcionario del Ministerio y va\na ir a almorzar al casino.\" Nosotros no lo est\u00e1bamos dejando almorzar, as\u00ed\nque cuando lleg\u00f3 a almorzar con el funcionario: \"Adelante doctor Mej\u00eda,\npor favor. Ati\u00e9ndanme bien al doctor Mej\u00eda, \u00bfQu\u00e9 va a almorzar doctor?\"\nPas\u00f3 y almorz\u00f3, al d\u00eda siguiente se present\u00f3 solo: \"Hoy no almuerza\ndoctor. \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el funcionario del Ministerio?\" \u00c9ramos as\u00ed.\u00a0\nBueno,\nentonces retomando el hilo de la...\u00a0\nENT: S\u00ed,\nde que este programa de cerrar algunas de esas empresas, \u00bfy qu\u00e9 pas\u00f3 con\nustedes?\nTEST: S\u00ed.\nEmpez\u00f3 a aplicar la cl\u00e1usula 14. Bueno, ah\u00ed empez\u00f3 ofreciendo eso, los 95 d\u00edas.\nFue la primera opci\u00f3n que dio y varios trabajadores antiguos pues aceptaron. Y\ndespu\u00e9s, cuando cerr\u00f3 las 7 plantas les increment\u00f3 un bono de 10 millones de\npesos. Y todos aceptaron y se fueron. Inclusive, de otras seccionales tambi\u00e9n\naceptaron y nosotros convocamos una asamblea nacional de delegados\ninmediatamente pa' ver qu\u00e9 estrategia dise\u00f1ar. Entoes, como le dec\u00eda, nos cogi\u00f3\nen un momento donde nosotros pues... no era una divisi\u00f3n de inter\u00e9s pol\u00edtico ni\nnada, sino era m\u00e1s que todo cuestiones personales. En ese momento Luis\nAlejandro Pedraza Becerra, que fue el presidente de la CUT hasta hace poco\n-usted lo debe de conocer, Luis Alejandro Pedraza Becerra. Ven\u00eda siendo el\npresidente de SINALTRABAVARIA, y \u00e9l vino y lider\u00f3 una reforma estatutaria como\npa' consolidarse en el poder del sindicato. Y propon\u00eda un comit\u00e9 ejecutivo de 7\nmiembros en vez de 11, entonces \u00e9l dec\u00eda que el Comit\u00e9 Ejecutivo de que siendo\nde 11 era algo antidemocr\u00e1tico porque eran pr\u00e1cticamente... en ese momento\n\u00e9ramos 21 seccional, porque SERVAUNION ya estaba por fuera. Bueno, era un\nargumento as\u00ed que no hab\u00eda l\u00f3gica pa' tener un comit\u00e9 ejecutivo de 11 y 1 junta\ndirectiva nacional. La junta directiva nacional la integraba un dirigente de\ncada seccional, entonces eran 21. \u00bfCierto? Y el comit\u00e9 ejecutivo al ser de 11,\npr\u00e1cticamente dejaba sin piso a la asamblea nacional, porque si el comit\u00e9\nejecutivo se pon\u00eda de acuerdo cuando convocaba la asamblea nacional, todo\npasaba. Ten\u00eda l\u00f3gica porque la asamblea nacional no ten\u00eda mayor\u00eda.\nEntoes\nhicimos la reforma estatuaria por todo el pa\u00eds. Yo hice parte de esa comisi\u00f3n,\nrecorrimos el pa\u00eds cogiendo los puntos de los trabajadores, c\u00f3mo quer\u00edan el\nnuevo estatuto del sindicato. Eso s\u00ed, fue algo democr\u00e1tico. Y pas\u00f3 mano, pero\nno hicimos el comit\u00e9 ejecutivo de 7 sino de 9. Y todos los periodos pues... le\nderogamos el periodo a toda la junta directiva y se convocaron asamblea a nivel\nnacional en la misma fecha con tal de unificar los periodos de todas las\nsubdirectivas.\nENT: Aj\u00e1.\nY Antonio, perd\u00f3n, este tiempo ustedes hab\u00edan recibido todas esas amenazas\ndurante de la huelga y\u00a0despu\u00e9s.\nTEST: Y\ndespu\u00e9s. Eso hubo un lapso en que no... [INTERRUP]\nENT: \u00bfQu\u00e9\npas\u00f3? \u00bfTermin\u00f3 la huelga?\u00a0\nTEST:\u00a0Termin\u00f3 la huelga\u00a0y se normaliz\u00f3.\nENT: Y\ncu\u00e1ndo volvieron, si es que volvieron esas amenazas, \u00bfo qu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s?\u00a0\nTEST: S\u00ed,\nvolvieron en ese proceso, cuando la empresa intensific\u00f3 la pol\u00edtica de\nexterminio de la organizaci\u00f3n sindical ah\u00ed volvieron las amenazas. Porque\nresulta que el pa\u00eds estaba bastante ya debilitado y Barranquilla era la \u00fanica\nseccional donde no se hab\u00eda ido nadie, a pesar de que empezaron a ofrecernos\nm\u00e1s cosas.\nENT: Del\nconjunto de esos sindicatos.\nTEST: S\u00ed,\npor fuera. O sea, ya de los 10 millones empezaron a decir: \"Bueno, los 95\nd\u00edas se los vamos a dar con un incremento del 7% m\u00e1s los 10 millones de\npesos\". Y la gente no, no se iba. No se iban, \u00bfentonces qu\u00e9 hizo la\ncompa\u00f1\u00eda? La compa\u00f1\u00eda, por eso le digo que fue un plan bastante diab\u00f3lico,\nporque cogi\u00f3 como 100 trabajadores y empez\u00f3 a despedirlos sin justa causa. Pero\nno lo hizo en una sola acci\u00f3n, sino que lo fue haciendo gradual. Los fue\ndespidiendo, por decirle algo, de a 5 diarios. Entonces cambi\u00f3 todos los\nguardias porque los guardias ten\u00edan cierta confianza con los trabajadores, los\nque estaban antes, y entonces empez\u00f3 con eso. Cambi\u00f3 todos los guardias,\npusieron guardias nuevos y cuando nosotros \u00edbamos entrando, los guardias ya\nten\u00edan las cartas de despido: \"Un momento, esperen aqu\u00ed\". Y entoes\nesperaban de que la gente se acumulara porque todos lleg\u00e1bamos en buses.\n\"\u00bfQui\u00e9n es Antonio Andrade?\" \"Yo\". \"Aqu\u00ed est\u00e1 su carta\nde despido. Si quiere, puede pasar a tesorer\u00eda por sus liquidaciones. Fulano de\ntal.\" Pero eso se dio todos los d\u00edas, de a 5, de a 5, de a 5. En esas\ndin\u00e1micas nos despidieron como a 100 trabajadores, \u00bfentoes qu\u00e9 hicimos\nnosotros?\nENT: \u00bfA\nusted lo despidieron?\nTEST: No,\na m\u00ed no. En ese momento era presidente del sindicato. \u00bfEntoes nosotros qu\u00e9\nhicimos? Buscamos los mejores abogados de Barranquilla. Al doctor Pedro Polo\nBarrios, al doctor Orlando P\u00e9rez Contreras, Samir P\u00e9rez, al doctor Rafael\nRodr\u00edguez y Rafael P\u00e9rez. 5 abogados. Hay 2 hermanos que es Orlando y Samir,\npeo Rafael P\u00e9rez no.\u00a0\nENT: Aj\u00e1.\nTEST:\nEntonces ellos se reunieron y como la Convenci\u00f3n Colectiva prohib\u00eda los\ndespidos sin justa causa, esos casos de esos trabajadores pues estaban\npr\u00e1cticamente ganados. La empresa les pag\u00f3 la indemnizaci\u00f3n de ley que exist\u00eda\nen ese momento en Colombia y cuando se desped\u00eda a un trabajador sin justa causa\nse le reconoc\u00eda una indemnizaci\u00f3n de 45 d\u00edas por a\u00f1o de servicio. O sea que\nellos sal\u00edan con plata. Entonces todos esos trabajadores fueron donde los\nabogados nuestros y le dieron poder pa' demandar. La empresa se da cuenta del\nerror que hab\u00eda cometido y dijo: \"estamos despidiendo a los trabajadores\ncon plata y sin justa causa, y ellos tienen abogado y van a ganar esa\ndemanda\", porque la empresa tambi\u00e9n ten\u00eda sus abogados. Entonces vino la\nempresa y empez\u00f3 a despedir por justa causa, supuestamente por justa causa.\n\u00bfEntonces qu\u00e9 hizo la compa\u00f1\u00eda? Nosotros ten\u00edamos un servicio m\u00e9dico que era\npara los hijos de los trabajadores, las esposas de los trabajadores y para los\npadres. Pero hab\u00eda una condici\u00f3n para las esposas nuestras, que era que, si la\nmujer trabajaba, no depend\u00eda econ\u00f3micamente del trabajo, no ten\u00eda el derecho al\nservicio m\u00e9dico. Pero desde que se instituy\u00f3 eso del servicio m\u00e9dico en la\ncompa\u00f1\u00eda, desde su comienzo, la empresa sab\u00eda qu\u00e9 mujeres trabajaban y sin\nembargo las afili\u00f3 porque las relaciones eran excelentes. Dijo: \"no, inscrib\u00e1moslas\na todas, no importa que trabajen\" \u00bfPero en ese momento de conflicto qu\u00e9\nhizo la empresa? Entoes cogi\u00f3 todos esos expedientes y llam\u00f3 a descargos a\ntodos los trabajadores que ten\u00edan a las esposas que trabajaban, porque\naparec\u00edan afiliadas a otras EPS, a otras entidades prestadores de salud. Y\ndespidi\u00f3 a los trabajadores supuestamente por justa causa porque ten\u00edan\nbenefici\u00e1ndose a las mujeres en algo que no ten\u00edan derecho. Y entonces eso\nhac\u00eda que el despido fuera sin indemnizaci\u00f3n. Bueno, yo calculo que en eso nos\ndespidieron como 100 trabajadores m\u00e1s o menos.\nENT:\n\u00bfOtros 100?\nTEST: S\u00ed,\nm\u00e1jomenos. Inclusive, yo creo que a un poco m\u00e1s porque eran muchos los\ntrabajadores que las esposas trabajaban. Lo otro, no s\u00e9 c\u00f3mo la empresa se\nenter\u00f3 de eso, y que nosotros ten\u00edamos desconoc\u00edamos por completo, es que\nnosotros ten\u00edamos una cl\u00e1usula de vivienda donde las cesant\u00edas que se\ncausaban... se ten\u00edan que utilizar con fines de adquisici\u00f3n de vivienda,\nreparaci\u00f3n o adquisici\u00f3n de vivienda. Entoes resulta que un trabajador con 7\na\u00f1os todav\u00eda no hab\u00eda recibido el pr\u00e9stamo de adquisici\u00f3n, pero como las\ncesant\u00edas eran retroactivas... -\u00bfusted entiende ese sistema que hay en Colombia\nde la retroactividad de las cesant\u00edas?-\nENT: S\u00ed,\ns\u00ed.\nTEST: De\nun mes por a\u00f1o de servicio y con retroactividad, y eso se va multiplicando por\nel \u00faltimo salario promedio y toda esa cuesti\u00f3n, \u00a1o sea que al final era un\ndineral mano! Entonces un trabajador e 7 a\u00f1os pod\u00eda tener, por decirle algo, 15\nmillones y era un atractivo de c\u00f3mo sacaba esa plata. \u00bfEntoes qu\u00e9 hicieron\nellos? No s\u00e9 c\u00f3mo hicieron, pero en la oficina de registro ten\u00edan un calanch\u00edn,\ny el loco ven\u00eda y les exped\u00eda un certificado de tradici\u00f3n, y la \u00faltima\nanotaci\u00f3n se las cambiaba y pon\u00eda el nombre del trabajador y entonces aparec\u00eda\nel trabajador como si fuera propietario de una vivienda. Y con ese certificado\nde tradici\u00f3n, as\u00ed llega a un presupuesto y sacaba la cesant\u00eda, y sacaban la\nplata. Ah\u00ed nos cayeron como 150 muchachos que estaban en esa antig\u00fcedad, entre\n10 a 5 a\u00f1os m\u00e1jomenos. Entoes cuando los llaman a descargos, claro que hay\nfalsificaci\u00f3n de instrumento... - \u00bfc\u00f3mo se llama? -\nENT:\nDocumento oficial.\nTEST: De\ndocumento p\u00fablico. Entoes cuando nos llaman a descargos, nosotros nos\nencontramos con la sorpresa. El primer caso, por ejemplo, que llamaron -me\nacuerdo yo- un chico de apellido Machuca y vemos y le hacen los cargos:\n\"se\u00f1or Machuca, usted hizo un retiro de sus cesant\u00edas con este certificado\nde tradici\u00f3n, \u00bfcierto?\". \"S\u00ed\". No pod\u00eda negarlo. Bueno, nosotros\nacabamos de pedir un certificado de tradici\u00f3n a la oficina de registro y\nresulta que la \u00faltima anotaci\u00f3n no corresponde a la realidad, el verdadero es\neste. \u00bfC\u00f3mo hizo usted para presentar este documento falso?\" Imag\u00ednese.\nAlgo que era indefendible mano. Toes tuvimos que decir: \"No, la oficina de\nregistro es la responsable de eso porque le expidi\u00f3 el certificado.\"\n[INAD:\u00a01:06:40]\nDespedido por justa causa y sin plata.\nENT: O\nsea, buscaron esas otras causas para despedir a la gente.\nTEST:\nPara despedir, claro, pero los fueron despidieron pero as\u00ed de a 5. Y entonces,\nimag\u00ednese, la incertidumbre y los temores que eso gener\u00f3 en la plata mano.\nPorque hab\u00edan muchos que sab\u00edan que ten\u00edan ese documento falso. Fue algo\nterrible mano, porque a pesar de que la empresa los desped\u00eda sin la\nindemnizaci\u00f3n, igual le ten\u00eda el ofrecimiento: \"pero si usted viene,\nnosotros le pagamos los 95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s el 7% de aumento m\u00e1s un bono de 15\nmillones de pesos.\" Les manten\u00eda la oferta. \"Ah\u00ed est\u00e1 su carta de\ndespido sin un peso\". Resulta que nosotros ten\u00edamos un sistema de\neducaci\u00f3n donde la empresa le pagaba los estudios a los hijos de los\ntrabajadores desde primaria hasta la universidad. \u00bfEntoes qu\u00e9 hac\u00edan los\ntrabajadores? Buscaban los colegios m\u00e1s caros y las universidades m\u00e1s caras y las\nmejores carreras. Casi todos los hijos nuestros estudiaban medicina porque la\nempresa pagaba todo, compraba los libros, pagaba los transportes, pagaba la\nuniversidad 100%, el trabajador no sacaba un peso de su bolsillo pa' pagar los\nestudios del trabajador. Entoes imag\u00ednese usted un trabajador que lo despiden\nsin plata, el hijo estudiando medicina, el problema que nos cre\u00f3 eso a nosotros\ncomo dirigentes sindical. Hubo algunos que llevaron a la esposa a llorarme, a\ndecirme: \"Antonio, \u00bfqu\u00e9 hago? yo quiero seguir en la lucha, pero mi hijo\nestudia medicina, est\u00e1 en el cuarto a\u00f1o. \u00bfC\u00f3mo hago yo pa' pagar a universidad,\nqu\u00e9 hago? La empresa me est\u00e1 ofreciendo la plata.\" Y bueno, qu\u00e9 pod\u00eda\nhacer uno, decir: \"bueno, la decisi\u00f3n la tienes que tomar t\u00fa, naiden de va\na criticar la decisi\u00f3n que tomes, t\u00fa pi\u00e9nsalo con tu familia, cons\u00faltalo con tu\nhijo o con tu hija, con tu esposa, pero yo no te puedo decir 'vete o ve', toma\nt\u00fa la decisi\u00f3n, yo te aseguro que la decisi\u00f3n que t\u00fa tomes pues no te la vamos\na cuestionar ni nada, tus argumentos son v\u00e1lidos\". El muchacho ya estaba\npor terminar la universidad y de pronto con la indemnizaci\u00f3n t\u00fa alcances a\npagar el a\u00f1o que le falta. Y as\u00ed, pues se nos redu... [INTERRUP]\nENT: As\u00ed\nfue reduci\u00e9ndose\nTEST: S\u00ed,\npero hubo otro ingrediente, fue que nosotros... estos trabajadores inicialmente\nle dieron poder al abogado y hubo algunos abogados que, por ejemplo, cuando el\ntrabajador ya decidi\u00f3 aceptar el ofrecimiento de la compa\u00f1\u00eda -porque al aceptar\nel ofrecimiento de la compa\u00f1\u00eda, la compa\u00f1\u00eda exig\u00eda que fuera a retirar la\ndemanda- y el abogado entonces quer\u00eda cobrar el 50% de sus honorarios. Eso nos\ncre\u00f3 un problema a nosotros y fue el siguiente, que esa actitud de los\nabogados, bueno, 1 solo abogado fue el que hizo eso y 1 dirigente sindical\nnuestro estaba de acuerdo con ese abogado. Bueno, \u00e9l estaba ya por terminar\nderecho, ese compa\u00f1ero dirigente sindical y yo como presidente yo mismo lo\ncomision\u00e9 que se encargara \u00e9l de las demandas, mientras yo le hac\u00eda frente a\ntodo el problema dentro de la compa\u00f1\u00eda y \u00e9l ac\u00e1 dirigiendo lo que eran las\ndemandas y pendiente de todo eso. Entoes nos dimos cuenta que Samir P\u00e9rez, por\nejemplo, de las 300 demandas que hab\u00edan, Samir P\u00e9rez ten\u00eda 290 demandas y los\notros abogados ten\u00edan de a 2. Entoes, todo eso lleg\u00f3 a o\u00eddos de la gente, de\nque los abogados pues estaban cobr\u00e1ndole el 30% a los trabajadores si apenas\nhab\u00edan interpuesto la demanda. Entoes, eso trabajo como consecuencia que los\ntrabajadores que eran despedidos por cualquier falta que se invent\u00f3, la\ncompa\u00f1\u00eda ya no iba a otorgar poder, sino que iba directamente y aceptaba\ndespu\u00e9s el ofrecimiento que hac\u00eda la empresa. La de...\u00a0\nENT:\nClaro.\nTEST:\nPorque ellos tem\u00edan de que despu\u00e9s, si se decid\u00edan acogerse a la indemnizaci\u00f3n,\nel abogado le iba a descontar un 30% y eso pues... Y bueno, paralelamente la\nempresa nos ven\u00eda diciendo a nosotros: \"Nombren ustedes a una comisi\u00f3n, no\nvan ustedes a esperar aqu\u00ed que les masacremos a todos los trabajadores porque\nlos vamos a despedir, los vamos a despedir a todos.\" Porque despu\u00e9s\nempezaron a inventarse faltas que no exist\u00edan, por ejemplo, que el trabajador\ntal fue sorprendido tomando cerveza en su puesto de trabajo, porque nos\ncambiaron los supervisores. Metieron ingenieros nuevos y bien aleccionados pa'\nque pasaran informe a los trabajadores para despedirlos. Los llamaban a\ndescargos y eran despedidos. Y nosotros le advert\u00edamos a la administraci\u00f3n:\n\"eso que est\u00e1n haciendo ustedes es peligroso porque se est\u00e1n inventando\nfaltas que no existen, porque si fueran de verdad, bueno, se justificaba que\nlos llamaran a descargos, pero que se inventen, eso es peligroso viejo.\"\nEntonces Juan Carlos Naranjo, que era el director administrativo en ese\nmomento, porque Marcela Carvajalino, que era la directora administrativa, cuando\na ella le dijeron lo que ten\u00eda que hacer, ella prefiri\u00f3 renunciar. Dijo:\n\"yo no me voy a meter a pelear con el sindicato, esto que van a hacer es\nalgo salvaje\", y ella se fue, prefiri\u00f3 irse de la empresa y el segundo de\nella, que era un ingeniero joven, Juan Carlos Naranajo, entonces \u00e9l s\u00ed se le\nmidi\u00f3 a adelantar ese proceso.\nENT:\n\u00bfElla c\u00f3mo se llamaba?\nTEST:\nMarcela Carvajalino. Entonces este, cuando nosotros le advertimos eso, dijo:\n\"no, a m\u00ed no me preocupa eso, mi pap\u00e1 es jefe de seguridad en no s\u00e9 qu\u00e9 y\ntiene un grupo armado\", que no s\u00e9 qu\u00e9. Y tambi\u00e9n hab\u00edan comentarios de que\nel jefe de seguridad de la compa\u00f1\u00eda, Ramiro Martelo, ten\u00eda v\u00ednculos con\nparamilitares. Entonces pues... la empresa empez\u00f3 a ofrecernos a nosotros que\nnombr\u00e1ramos una comisi\u00f3n que se sentara con ellos a negociar las condiciones en\nque se iban a ir los trabajadores. Y nosotros dijimos: \"no, nosotros no\nnos vamos a sentar a negociar con la compa\u00f1\u00eda las condiciones de los\ntrabajadores, no.\" Pero eso lo hizo ella p\u00fablicamente tambi\u00e9n, le dijo a\nlos trabajadores: \"nosotros le estamos ofreciendo a los directivos\nsindicales que nombren una comisi\u00f3n para discutir las condiciones en ustedes se\nvayan, con muchas mejores condiciones de las que estamos ofreciendo, pero ellos\nest\u00e1n reacios al no nombrar esa comisi\u00f3n.\" Y entonces los trabajadores\ncomenzaron a recoger hasta firmas pa' que nombr\u00e1ramos la comisi\u00f3n. Hubo una\npresi\u00f3n enorme, tambi\u00e9n por el nerviosismo que exist\u00eda, las preocupaciones que\nexist\u00edan por las presiones que ejerc\u00eda la empresa y entoes convocamos una\nasamblea y nojotros dec\u00edamos: \"nombr\u00e9mosle la comisi\u00f3n, estamos seguros\nque no vamos a llegar a ning\u00fan acuerdo.\"\u00a0\nYa, y la\nasamblea pr\u00e1cticamente por unanimidad decidi\u00f3 nombrar la Comisi\u00f3n, entoes yo\ndecid\u00ed que hubieran 2 compa\u00f1eros de base para que le dieran imparcialidad en\nque se iban a dar esas negociaciones; se nombraron 2 compa\u00f1eros de base y una\ncomisi\u00f3n del sindicato. Hice parte yo de esa comisi\u00f3n como presidente del\nsindicato. Y nos encontramos con la sorpresa de que la empresa nos lleg\u00f3 a\nnosotros a ofrecer, por ejemplo, planes de retiro voluntario cuando el\ntrabajador ten\u00eda jubilaciones a los 50 a\u00f1os, con el salario que ten\u00edan los\ntrabajadores, con todas las prestaciones que estaban en la Convenci\u00f3n\nColectiva: vivienda, educaci\u00f3n, salud, m\u00e9dicos y todo. Y adem\u00e1s de eso, le\nreconoc\u00eda 20 millones de pesos a los trabajadores y ella segu\u00eda pag\u00e1ndole la\npensi\u00f3n al Seguro Social, en ese entonces no era Colpensiones, hasta que el\ntrabajador saliera jubilado y aplicar\u00eda los aumentos del IPC cada a\u00f1o. O sea, a\nnosotros nos pareci\u00f3 un ofrecimiento, pero supremamente bueno mano. Usted sabe\nlo que es salir a los 50 a\u00f1os con el salario promedio que ten\u00eda el trabajador\nen la compa\u00f1\u00eda, m\u00e1s de 4 salarios m\u00ednimos y hasta 5, con servicios m\u00e9dicos, con\nbecas universitarias. Y a los que no acepten, le vamos a pagar los 95 d\u00edas por\na\u00f1o aumentados en el 7% m\u00e1s 28 millones de pesos. Cuando la gente tuvo\nconocimiento de eso, por favor... A los dirigentes sindicales nos pagaron los\n95 d\u00edas por a\u00f1o m\u00e1s el 7%, m\u00e1s 50 millones de pesos. Eso se hizo p\u00fablicamente\nporque hab\u00edan compa\u00f1eros de base tambi\u00e9n en la negociaci\u00f3n. Llevamos esa\npropuesta a la asamblea y no hubo c\u00f3mo parar eso.\nENT: \u00bfSe\naprob\u00f3?\nTEST: Se\naprob\u00f3. La empresa llev\u00f3 gente del Ministerio del Trabajo, eso fue en el a\u00f1o\n2004, algo as\u00ed. 2003, 2004. Y firmamos los retiros de la compa\u00f1\u00eda.\u00a0\nENT: \u00bfY\ncon usted qu\u00e9 pas\u00f3 despu\u00e9s de eso?\nTEST:\nNosotros organizamos los trabajadores, hicimos que el Sena impartiera\neducaci\u00f3n, c\u00f3mo invertir la plata, toda esa cuesti\u00f3n. Se dictaron cursos, la\ngente arm\u00f3 asociaciones. Yo tambi\u00e9n, con otro grupo de compa\u00f1eros, tambi\u00e9n\narmamos una empresa, pero yo segu\u00ed vinculado en derechos humanos en la CUT,\nsegu\u00ed trabajando en el tema sindical. Bueno, yo ten\u00eda las relaciones con la\nCUT, con Chucho Tovar que era el encargado de derechos humanos. Y en ese\nproceso llegaron las amenazas. Yo pienso que no s\u00e9 si Bavaria tendr\u00eda algo que\nver en eso.\u00a0\nENT: \u00bfQu\u00e9\nle pas\u00f3?\nTEST: No,\nempezaron a llamarme amenaz\u00e1ndome por tel\u00e9fono. Yo hice la denuncia, entonces\nla polic\u00eda me acompa\u00f1aba a la compa\u00f1\u00eda, estaban pendientes cuando yo sal\u00eda.\nENT:\n\u00bfPero todav\u00eda estaba trabajando en Bavaria?\nTEST: S\u00ed,\nestaba trabajando en Bavaria.\nENT: \u00bfY\nya hab\u00edan firmado esta cosa de iban a salir?\nTEST: No.\nENT:\nTodav\u00eda no.\nTEST:\u00a0Todav\u00eda\nno. Ya yo estaba recibiendo amenazas, no s\u00e9 si era pa' presionarme a que\naceptara los ofrecimientos\u00a0de los de la compa\u00f1\u00eda. Cambiaba de celular y de\ntodas maneras los compadres daban con el celular. No s\u00e9 c\u00f3mo lo hac\u00edan. Bueno,\ndespu\u00e9s se demostr\u00f3 que el mismo DAS pues ten\u00eda v\u00ednculos con el\nparamilitarismo. A finales del 2004, las amenazas se incrementan. Yo empiezo a\ncambiarme de... porque la recomendaci\u00f3n que hace... Yo hago la denuncia a la\nDefensor\u00eda del Pueblo, la CIPOL [Comisi\u00f3n Internacional Para la\nObservaci\u00f3n de la Ley], en la Fiscal\u00eda, en todas estas instituciones del Estado\npidiendo protecci\u00f3n. Lo hizo la CUT. La CUT hizo tambi\u00e9n esas denuncias y en el\n2004, creo que fueron a comienzos del 2004, aparecen unos panfletos en la\nUniversidad del Atl\u00e1ntico, donde relacionan a varios dirigentes sindical y\nprofesores de la universidad como objetivos militar de las AUC. Y ah\u00ed aparec\u00eda\nyo. Despu\u00e9s lanzaron otro panfleto en Coca Cola, en el sindicato de Coca Cola\nSINTRAINAL, y ah\u00ed tambi\u00e9n relacionaban como a 6 dirigentes sindical tambi\u00e9n\nobjetivo militar. En uno de esos panfletos estaba el compa\u00f1ero Ad\u00e1n Pacheco,\nque era un dirigente de SINTRAELECOL [INC: Sindicato de Trabajadores de la\nEnerg\u00eda de Colombia], que fue asesinado un primero de mayo, me parece que fue\ndel 2005.\u00a0\nBueno, yo\nrealmente en ese tiempo, como la familia m\u00eda desconoc\u00eda por completo eso porque\nyo no iba a preocupar a mi mujer ni a mis hijos mano, pero lleg\u00f3 un momento en\nque ellos como que me ubican d\u00f3nde vivo yo y llegan hombres armados a mi casa a\nbuscarme en una moto. Y preguntan al lado de mi casa que hab\u00eda una tienda en la\nCiudadela Metropolitana y la se\u00f1ora Mar\u00eda, que es la due\u00f1a de la tienda, ella\nlos atiende. Y entonces le preguntan a ella: \"\u00bfd\u00f3nde es que vive Antonio\nAndrade?\" Entoes ella observa que llevan una mochila aqu\u00ed terciada y que\nest\u00e1n armados los locos, entones ella pues dice que no me conoce: \"no, yo\nno conozco a ning\u00fan Antonio Andrade por aqu\u00ed\". Pero los locos dan con la\ncasa. En una ocasi\u00f3n yo hab\u00eda enrejado la casa, pero la casa ten\u00eda una entrada\nas\u00ed, la reja de aqu\u00e9l lado; y ten\u00eda una entrada que yo tambi\u00e9n le hab\u00eda puesto\notra reja m\u00e1s.\u00a0\nENT: O\nsea, como una m\u00e1s fuera y otra m\u00e1s adentro.\u00a0\nTEST:\nOtra m\u00e1s adentro, la ten\u00eda con reja. Y hab\u00eda un bulevar. La calle, un bulevar\nintermedio y luego ten\u00edamos... y yo estoy en la terraza adentro ac\u00e1 con la\nrejilla cerrada, obviamente que yo estaba armado tambi\u00e9n, ten\u00eda un revolver\nmitin hueso calibre 38.\u00a0\nENT: \u00bfY\nese revolver qui\u00e9n se lo hab\u00eda dado?\nTEST: Yo\nla hab\u00eda comprado por la inseguridad, por las amenazas que ten\u00eda. Entonces\nestoy yo con el hijo m\u00edo menor, Antonio, cuando yo veo que se estaciona una\ncamioneta al frente, se bajan 2 tipos y vienen con las pistolas en la mano. Y\nvienen cruzando la calle, entoes yo cojo a mi hijo y lo meto. Le dije:\n\"Antonio, entra inmediatamente.\" Y lo meto. Pero a la vuelta de mi\ncasa hay como especie de unas canchas de f\u00fatbol y como que hab\u00edan varios\npartidos en ese momento, y cuando los compadres vienen atravesando, toda la\ngente desemboca en la calle, como m\u00e1s de 100 personas, y eso hace que ellos se\nretrocedan. Entoes van y se montan en las camionetas y se van. O sea,\npr\u00e1cticamente me salvo por algo circunstancial mano. Entoes ya ah\u00ed ya no ten\u00eda\nc\u00f3mo... Bueno, ya la mujer m\u00e1jomenos sospecha porque la vecina tambi\u00e9n le hab\u00eda\ndicho ya que me hab\u00edan ido a buscar hombres armados y con lo que me hab\u00eda\npasado pues...\u00a0\nENT: O\nsea, hasta entonces ella no sab\u00eda nada de todo eso\nTEST: No,\nno sab\u00eda.\u00a0\nENT: \u00bfCu\u00e1ntos\nhijos ten\u00eda?\nTEST: 3.\nBueno, de esto estaba informado el compa\u00f1ero m\u00edo que eran compa\u00f1eros de la\nuniversidad, que hac\u00edan parte de una iglesia luterana. Y entoes, una vez que\nellos se enteran de lo que hab\u00eda pasado, ellos me dicen: \"Antonio, hay que\nsacarte de Barranquilla, inmediatamente viejo porque te van a matar.\"\nEntoes cuando matan a Ad\u00e1n Pacheco, a este chico de SINTRAELECOL, yo recibo una\nllamada y me dice: \"c\u00f3mprate el peri\u00f3dico de ma\u00f1ana, el pr\u00f3ximo eres\nt\u00fa\". Y justamente en el peri\u00f3dico aparece que hab\u00eda sido asesinado un\nPrimero de Mayo y ese Primero de Mayo estuvimos marchando. No me acuerdo si \u00e9l\nmarch\u00f3, pero ese Primero de Mayo marchamos, del 2005, con la CUT. Entoes cuando\nyo veo eso y que me dicen: \"el pr\u00f3ximo eres t\u00fa\u201d, ah\u00ed ya estos compadres de\nla Iglesia Luterana, que hac\u00eda parte de la fe ecum\u00e9nica, me trasladan a m\u00ed a\nBogot\u00e1. Yo me voy inmediatamente a Bogot\u00e1. Ya antes hab\u00eda estado cambiando de\ndomicilio, durmiendo donde mi hermano, la mujer m\u00eda se fue pa' donde la mam\u00e1,\nabandonamos la casa mano, porque ya ella tambi\u00e9n nerviosa que fueran ah\u00ed\na...\u00a0\nENT: Ah\ns\u00ed, despu\u00e9s de este intento de atentado, entre esto y esa amenaza tan directa.\nPerd\u00f3n. Antes usted me estaba contando toda esta cuesti\u00f3n de sindicato, qu\u00e9 es\nlo que estaba pasando. Esto pas\u00f3 cuando ya se hab\u00eda...\nTEST:\nEsto pasa cuando ya yo me hab\u00eda retirado.\nENT: Ya\nte hab\u00edas retirado.\u00a0\nTEST: S\u00ed\nsegu\u00eda trabajando con la CUT, pero ya yo me hab\u00eda retirado ya. Ah\u00ed tambi\u00e9n un\ncompa\u00f1ero m\u00edo, que andaba armado tambi\u00e9n, y \u00e9l me quer\u00eda servir a m\u00ed de\nguardaespaldas. Ezequiel P\u00e9rez, me acuerdo yo. Me va a buscar a la casa para\nadvertirme algo, pero la mujer me avisa: \"Ezequiel te vino a buscar,\nangustiado, que necesita hablar urgentemente contigo.\" Y resulta que al\nd\u00eda siguiente me entero que Ezequiel hab\u00eda sido asesinado dentro de la casa por\nsicarios delante de los hijos. Entoes a m\u00ed me llaman: \"acaban de matar a\nEzequiel P\u00e9rez, lo llevan pa' tal sitio\". Y yo pues andaba en ese momento\nen el auto y me dirijo a la cl\u00ednica pa' donde lo llevan porque \u00e9l era muy amigo\nm\u00edo, Ezequiel, y en verdad pues todav\u00eda estaba el cuerpo caliente. Yo entr\u00e9, me\ndejaron entrar a donde \u00e9l estaba, ya lo ten\u00edan en una camilla ya muerto. Pero\nno s\u00e9 de qu\u00e9 me iba \u00e9l de pronto a advertir, de pronto que me iban a matar a m\u00ed,\nno s\u00e9. No entiendo c\u00f3mo lo matan a \u00e9l porque... no s\u00e9 si es porque era tan\nallegado a m\u00ed porque \u00e9l se prestaba, me dec\u00eda: \"t\u00fa necesitas protecci\u00f3n\nAntonio, yo te voy a enviar otro compa\u00f1ero, Alberto.\" Pero a Alberto nunca\natentaron contra \u00e9l. Alberto, que tambi\u00e9n viv\u00eda cerca de mi casa y tambi\u00e9n era\nun muchacho joven, tambi\u00e9n andaba armado. Ese era otro compa\u00f1ero que siempre\nandaba conmigo, \u00e9l no me lo dec\u00eda, pero era pa' protegerme. O sea, el grado de\namistad llegaba a ese...\u00a0\nY\nnosotros, bueno, la CUT ven\u00eda insistiendo en que nos incluyera en un esquema de\nseguridad y en ese momento creo que el defensor del pueblo era este Alfredo\nPalencia, que la verdad es que nunca le prest\u00f3 atenci\u00f3n a las denuncias que\nhac\u00edamos nosotros, a pesar de que en la alerta esta temprana pues aparec\u00eda de\nque efectivamente en la ciudad pues hab\u00edan grupos paramilitares amenazando los\ndirigentes sindicales. La CUT dec\u00eda que era el bloque este bananero, de ah\u00ed\nproven\u00edan seg\u00fan las averiguaciones que hab\u00edan hecho, porque en los listados\ndonde yo aparec\u00eda amenazado estaba Jes\u00fas Tobar, que manejaba la parte de\nderechos humanos donde estaba yo tambi\u00e9n colabor\u00e1ndonos. Estaba Evelio Mancera,\nque Evelio Mancera tambi\u00e9n hac\u00eda parte de ese comit\u00e9 de seguridad que ten\u00eda la\nCUT. Evelio Mancera tambi\u00e9n aparec\u00eda en ese...\nENT: Aj\u00e1.\nEntonces ya hab\u00eda pasado toda la historia de Bavaria, pero usted segu\u00eda en la\nCUT.\nTEST:\nSegu\u00eda en la CUT colaborando, s\u00ed, trabajando con ellos ah\u00ed.\nENT: \u00bfCon\nel equipo de derechos humanos?\nTEST: S\u00ed.\nEs que la mayor\u00eda de los miembros ejecutivos de la CUT no ten\u00edan sindicato,\neran gente que, por cuestiones de tiempo, pues... Como Chucho Tovar. Estaba\nAntonio Garc\u00eda, \u00e9l era de SINTRAIMAGRA [INC:\u00a0Sindicato Nacional de\nTrabajadores de la Industria de Productos Grasos y Alimenticios]. Hab\u00eda un\ncompa\u00f1ero del Partido Comunista, Israel Barreiro, quien tampoco ten\u00eda bases,\nsin embargo, era parte el comit\u00e9 ejecutivo porque le gustaba eso, defender los\nderechos de los trabajadores. Ten\u00eda mucha experiencia Israel Barreiro y Lucho\nTovar. Ten\u00edan un salario m\u00ednimo de la CUT, yo no requer\u00eda de salarios m\u00ednimos\nporque yo no necesitaba.\nENT: Y\nentonces usted sale a Bogot\u00e1.\nTEST: Yo\nsalgo a Bogot\u00e1 y me quedo en barrio... el Lago, algo as\u00ed, donde la red\necum\u00e9nica tiene una sede. Entoes, ellos me ofrecen una casa, entoes ellos me\nhacen una propuesta y me dicen a m\u00ed: \"qu\u00e9date trabajando con nosotros aqu\u00ed\nen derechos humanos. Salimos a terreno, vemos estos pueblos que son donde se\ndesarrollan algunos enfrentamientos, que se ven en la universidad, de\ndesplazadas y toda esta cuesti\u00f3n. Si t\u00fa crees que no corres ning\u00fan riesgo en\nese sentido y ya a tu mujer le ponemos alg\u00fan negocio aqu\u00ed en la ciudad, en\nBogot\u00e1.\" A nojotros nos pareci\u00f3 muy atractivo el ofrecimiento, pero la\nmisma red con Maritzi Trillo, algo as\u00ed. \u00bfNo conoce usted a Maritzi Trillo?\nENT:\n\u00bfMaritza, una monja?\nTEST: S\u00ed.\nENT: S\u00ed.\nMaritza, s\u00ed.\nTEST:\nMartiza Trillo, esta ni\u00f1a, ella estaba en la red social aparte de la red\necum\u00e9nica. Entoes la misma red ecum\u00e9nica, yo estoy aqu\u00ed en esta casa, y al\nfinal hay una casa como que desocupada y llega un momento en que la arrienda un\ngrupo de hombres, entonces la red es la que se da cuenta de que estos tipos\nempiezan como que a vigilar la casa de la red. No se sab\u00eda qui\u00e9n, porque conmigo\nhab\u00eda otro caballero, Alfredo Torres, que \u00e9l ven\u00eda de este proceso de estos\npueblos del Carmen de Bol\u00edvar. \u00bfC\u00f3mo se llama? Este pueblo que fue arrasado\ntambi\u00e9n por paramilitares. Alfredo Torres Redondo.\u00a0\nENT: \u00bfEl\nSalado por ah\u00ed?\nTEST:\n\u00a1Del Salado! [INC: El Salado, Carmen de Bol\u00edvar, Bol\u00edvar] Entonces no sab\u00edamos\ncon certeza de a qui\u00e9n andaban vigilando, si era al se\u00f1or Alfredo o si era al\ngrupo m\u00edo, a m\u00ed. Y entonces la red cree que era conmigo porque Alfredo ya ten\u00eda\nm\u00e1s tiempo que yo ah\u00ed en la sede y yo dur\u00e9 1 mes y despu\u00e9s, al mes, la mujer\ndesesperada que c\u00f3mo... y entones la red ecum\u00e9nica me dice a m\u00ed: \"\u00bfQu\u00e9\nhacemos? \u00bfvas por tu...? Tr\u00e1ete a tu mujer y a tus hijos pa' que se vengan para\nBogot\u00e1. Entonces yo llamo a la mujer y le digo: \"la red quiere que te\nvengas para Bogot\u00e1, ya definitivamente en Barranquilla no podemos estar, por lo\nmenos por un tiempo.\" Entoes la mujer, si no voy yo, no se viene. Entoes\nla red me dice: \"no, nojotros le compramos los tiquetes, se va pal\naeropuerto y la traemos.\" Entoes la mujer terca, que si yo no voy ella no\nse viene, dije: \"\u00bfpero t\u00fa no te das cuenta del riesgo que yo corro al\nregresar a Barranquilla?\" Bueno, al final, que yo me decido ir, pero\nentoes yo le dije a la red ecum\u00e9nica: \"Bueno, yo me voy a ir en bus, yo\ncreo que irme en bus de noche y llego en la ma\u00f1ana all\u00e1, le digo a la mujer que\nest\u00e9 lista, que tenga las maletas listas, no le voy a decir el d\u00eda que voy a ir\ny me vengo inmediatamente.\" Y as\u00ed lo hicimos, sin ning\u00fan contratiempo. Fui\npor mi se\u00f1ora, mis hijos y nos trajimos lo que pudo de ropa y esa\ncuesti\u00f3n.\u00a0\nY la casa\nqued\u00f3 abandonada mano, le ped\u00ed a algunos familiares que miraran qu\u00e9 hac\u00edan con\neso y las inversiones que ten\u00eda. Nosotros hab\u00edamos comprado, con 2 socios, m\u00e1s\nun bus intermunicipal en esta Libertadores, que hac\u00eda un recorrido\nBarranquilla-Santa Marta. Ten\u00edamos un bus en Coolitoral a trav\u00e9s de un sistema\nde cooperativos y ten\u00edamos una buseta chica que estaba en Urbaplaya. Ellos\nadministraban eso, yo nunca le prest\u00e9 atenci\u00f3n a eso, yo simplemente lo que\nhice fue que les pas\u00e9 la plata: \"cu\u00e1nto es la cuota de cada uno\",\n\"tanto\". Y se compraron todo eso, ellos me hac\u00edan llegar alg\u00fan dinero\na la casa y cuando estaba en Bogot\u00e1 pues los chicos me dicen a m\u00ed:\n\"Antonio, putas, \u00bfqu\u00e9 pasa? \u00bfte vas a ir?\" Y yo les dije: \"s\u00ed,\nyo les voy a dejar firmado el Fonal.\" All\u00e1 se llama Fonal donde uno pone\nel n\u00famero del chasis y el n\u00famero del motor del veh\u00edculo y autenticada en una notar\u00eda\ndonde los autorizaba a ellos pues que vendieran los autos. La verdad es que ellos\nnunca vendieron ni tampoco pues yo le prest\u00e9 atenci\u00f3n a eso, pr\u00e1cticamente esa\ninversi\u00f3n se perdi\u00f3. Creo que no le fue bien tampoco a ellos porque la verdad\nes que prefer\u00ed... no fui a visitarlos m\u00e1s porque, entre otras cosas, Gabriel\nVillanueva, que era uno de mis socios, \u00e9l pr\u00e1cticamente hizo un acuerdo con un\ngrupo paramilitar para que cuidaran los buses. Entonces a m\u00ed no me pareci\u00f3 lo\nm\u00e1s correcto, \u00bfya? Porque yo s\u00ed le dije a Gabriel: \"bueno Gabriel, no s\u00e9,\nt\u00fa ya hiciste el trato con ellos, pero por favor no le digas qui\u00e9n soy yo ni\nnada de eso, yo tampoco quiero tener reuniones con ellos ni nada por estilo, tu\nhiciste ese trato, enti\u00e9ndete t\u00fa con ellos.\" Y bueno, en cierta forma, fue\nbeneficioso para lo que fue la buseta porque lo que fue la buseta de Urbaplaya\ntrataron de robarla y se desapareci\u00f3 unos d\u00edas y esos tipos, no s\u00e9 c\u00f3mo lo\nhacen...\nENT:\nClaro, pues que contralaban ah\u00ed ellos el territorio.\nTEST:\u00a0\nPero la encontraron. Entonces resulta que la encontraron en un barrio, eso era\ncomo fuera as\u00ed de Barranquilla, un barrio perif\u00e9rico de Barranquilla. Entonces\nle dicen a Gabriel: \"el conductor es el responsable, as\u00ed que usted decida\nqu\u00e9 hacemos con \u00e9l, \u00bfle damos de baja o qu\u00e9?\" Y entonces Gabriel me llama\na m\u00ed y me dice: \"Antonio, encontraron la buseta y el ch\u00f3fer ha reconocido\nporque \u00e9l trat\u00f3 de vender la buseta. Estos compadres me est\u00e1n pidiendo si le\ndan de baja.\" Y ya ah\u00ed le dije: \"por favor, yo en eso no, no.\nNosotros no podemos acceder a algo as\u00ed Gabriel, porque pr\u00e1cticamente vamos a\nser autores intelectuales. No, no, olv\u00eddate de eso, ya recuperaron la buseta,\ndejemos eso as\u00ed.\" Y as\u00ed se dej\u00f3, pero eso fue una de las cosas que por las\ncuales yo, una vez que ya estaba ac\u00e1 en Chile, pues no le prest\u00e9 atenci\u00f3n a\neso. O sea, uno puede perder algo material, pero...\nENT: \u00bfY\nusted cu\u00e1ndo sali\u00f3 entonces de all\u00e1? Fue a buscar a su mujer, volvieron a\nBogot\u00e1...\nTEST: Fui\na buscar a mi mujer y volvimos a Bogot\u00e1, y duramos en Bogot\u00e1 como... creo que\n20 d\u00edas m\u00e1s despu\u00e9s. Cuando est\u00e1 la familia m\u00eda all\u00e1, es cuando yo le digo que\nse presentaron los hechos esos, de estos tipos que alquilan la casa como a 200\nmetros de distancia. [INAD:\u00a01:37:05]\nEntonces la red ecum\u00e9nica me dice a m\u00ed, ellos me estaban gestionando una... Si\nno aceptaba el ofrecimiento que ellos me hab\u00edan hecho en Bogot\u00e1, ellos de todas\nmaneras iban ya adelantando mi salida a Suiza y al otro compa\u00f1ero, a Alfredo\nTorres Redondo, se la estaban tramitando para Espa\u00f1a. Entoes cuando se\npresentan estos hechos, ya pr\u00e1cticamente la red estaba esperando porque ya esa\nsolicitud iba adelantada. Y cuando se presentan estos hechos, me dicen a m\u00ed:\n\"definitivamente, Antonio, hay que sacarte del pa\u00eds mano, no queremos\ncorrer riesgos contigo ni con tu familia. Entonces las opciones que tenemos es\nsacarte provisionalmente. Nosotros tenemos contacto, la red ecum\u00e9nica tiene\notras oficinas en Ecuador, en Lima: Fedepaz [Federaci\u00f3n Ecum\u00e9nica para el\nDesarrollo y la Paz] en Lima; y en Chile con Fasic.\u201d [Fundaci\u00f3n de Ayuda Social\nde las Iglesias Cristianas] Bueno, entoes yo pues no ten\u00edamos familia ni en\nEcuador, ni en Per\u00fa, ni en Chile y, si estamos amenazados de muerte, pues yo\ncreo que el destino... nosotros escogimos el m\u00e1s lejano. Dije: \"lo m\u00e1s\nlejos posible de aqu\u00ed, donde nos sintamos m\u00e1s tranquilos, s\u00ed.\" Y nos\nllamaba la atenci\u00f3n tambi\u00e9n, digamoslo, la cuesti\u00f3n de Ayende, el golpe de aqu\u00ed\nen Chile, toda esa cuesti\u00f3n. Y pensaba que iba a encontrar un pueblo m\u00e1s\nestructurado pol\u00edticamente, pero bueno, este modelo ha arrasado con todo aqu\u00ed.\n\u00bfNo? Y escogimos Chile, llegamos aqu\u00ed en el 2005.\u00a0\nENT: \u00bfSe\nacuerda cu\u00e1ndo?\nTEST:\nJulio del 2015.\u00a0\nENT:\n\u00bf2015? No.\nTEST:\n2005. Tengo 14 a\u00f1os aqu\u00ed.\u00a0\u00a0\nENT: \u00bfY\nse vino con los 3 hijos? \u00bfse vino toda la familia?\nTEST: Con\nmis 3 hijos. Y un hermano, un hermano, la esposa y la hija. Mi hermano fue\namenazado porque yo pas\u00e9 algunos d\u00edas all\u00e1 y los locos, la inteligencia que\nhac\u00edan, me cuenta mi hermano, que me fueron a buscar all\u00e1 entoes se sinti\u00f3\nintranquilo tambi\u00e9n. Me dijo: \"si t\u00fa te vas del pa\u00eds, yo me voy contigo,\n\u00bfporque qu\u00e9 tal que tomen represalias conmigo?\" Entoes cuando estaba en\nBogot\u00e1, la red accedi\u00f3 a incluir a Enrique en el programa, lo incluy\u00f3 y se vino\nconmigo. Enrique tambi\u00e9n tiene... ese rol de refugiado aqu\u00ed en Chile.\u00a0\nENT: \u00bfY\nEnrique vino con su mujer y con la hija?\nTEST: S\u00ed.\nENT: O\nsea que salieron 3 hijos suyos, su mujer, usted, m\u00e1s los 3 de la familia de su\nhermano.\u00a0\nTEST: S\u00ed.\nEntonces, a trav\u00e9s de Maritzi [INC: Maritza] Trillo, la red y esta ni\u00f1a -c\u00f3mo\nse llama- nos hacen a nosotros la propuesta de c\u00f3mo queremos. Dijo:\n\"definitivamente los vamos a sacar. \u00bfQu\u00e9 destino?\" Bueno, nosotros\nescogimos Chile. \"\u00bfC\u00f3mo quieren irse? \u00bfEn avi\u00f3n o se van por tierra? Si se\nvan por tierra, pueden hacer lo siguiente: llegan a Quito, se pasan 1 semana en\nQuito, descansan, all\u00e1 los reciben la gente nuestra en Quito. Y despu\u00e9s salen a\nLima, all\u00e1 los espera gente de de Fedepaz -me acuerdo todav\u00eda de Fedepaz- y\ntambi\u00e9n los atienden all\u00e1 en Lima, se demoran, no s\u00e9, 6-7 d\u00edas, lo que ustedes\nconsideren all\u00e1, lo coordinan con ellos o nosotros lo coordinamos desde ac\u00e1. Y\nde ah\u00ed se van a tan, all\u00e1 se quedan en tan y ah\u00ed lo reciben gente de Fasic,\nporque ellos tienen gente ah\u00ed en Arica, que no s\u00e9 qu\u00e9. Y de ah\u00ed, viajan despu\u00e9s\na Santiago.\" Bueno, y nosotros qu\u00e9 prisa pod\u00edamos tener al llegar all\u00ed, no\nten\u00edamos a nadien aqu\u00ed. Entonces, entre todo, pues dijimos: \"bueno,\nviajemos a Quito y nos quedamos en Quito un tiempo\". Y entoes cogimos la opci\u00f3n\nde venirnos por tierra y aqu\u00ed estamos, 14 a\u00f1os.\nENT: \u00bfY\nese viaje fue bien? Vamos a decir, sin problemas.\nTEST: S\u00ed,\npesado s\u00ed, pero sin problemas. De todas maneras... [INTERRUP]\nENT: \u00bfO\nsea que tardaron qu\u00e9? \u00bf3 semanas al menos en llegar hasta Chile?\nTEST: En\nllegar, s\u00ed, como 20 d\u00edas m\u00e1s o menos, algo as\u00ed. S\u00ed, yo creo que hab\u00edamos salido\ncomo en junio... [INTERRUP]\nENT: Y\ncuando llegaron aqu\u00ed, \u00bfhicieron la demanda de estatuto de refugiado? \u00bfc\u00f3mo fue\neso?\nTEST: S\u00ed,\naqu\u00ed, en ese entonces, la Vicar\u00eda de Pastoral Social hac\u00eda las veces de ACNUR\naqu\u00ed. Y ten\u00edan la sede m\u00e1s abajo all\u00e1, por los lados de Brasil. Funcionaba muy\nbien porque ellos ten\u00edan un abogado que era el que recepcionaba los\ntestimonios, le hac\u00eda todo un documento y esos documentos nosotros los\nllev\u00e1bamos al Ministerio de ac\u00e1 del Interior y lo present\u00e1bamos. Siempre...\n[INTERRUP]\nENT: \u00bfY\ncu\u00e1nto tiempo pas\u00f3 hasta que tuvo el estatuto de refugiado usted?\nTEST:\nComo a los 10 d\u00edas de haber llegado hicimos la solicitud y nos dur\u00f3 en salirnos\nla... bueno, enseguida nos dan un carn\u00e9, un carn\u00e9 que en ese tiempo era un\ncarn\u00e9 que dec\u00eda que \u00e9ramos refugiados y aqu\u00ed eso lo asociaban como si nosotros\nfu\u00e9ramos, no s\u00e9, mendigos, delincuentes, no s\u00e9. La gente no sab\u00eda qu\u00e9 era eso.\nNo ten\u00edamos acceso a la salud porque no ten\u00edamos un n\u00famero que nos\nidentificaran, un NIT, una c\u00e9dula. No ten\u00edamos posibilidades de trabajo porque\ntampoco ten\u00edamos c\u00e9dula. Era una cuesti\u00f3n muy dif\u00edcil, no pod\u00edamos alquilar\nvivienda porque, entre otras cosas, ped\u00edan referencias. Incluso los\ncertificados de trabajo, de eso de pago de salario y cuestiones de\ncotizaciones, aqu\u00ed piden hasta las cotizaciones a la FP.\u00a0\nENT: \u00bfLa\nFP qu\u00e9 es?\nTEST: De\nFondo de Pensiones. Eso es una forma de... De pronto uno puede elaborar un\ncertificado de una empresa, un volante de pago, pero ellos lo cotejan con el\npago de las pensiones y entoes eso es como m\u00e1s garant\u00eda de que efectivamente el\nloco est\u00e1 trabajando. Y entoes ah\u00ed aparece cu\u00e1nto gana y en cuanto a eso,\ncu\u00e1nto fue el deducible y toda la cuesti\u00f3n. Nada de eso, nojotros no ten\u00edamos,\nno cumpl\u00edamos con ninguno de esos requisitos, por lo que se dificultaba\nalquilar una casa mano. La situaci\u00f3n, en ese entonces, de Fasic tampoco era...\nno ten\u00eda esa solvencia econ\u00f3mica como que pa' pagarnos a nosotros\nindefinidamente el hostal en donde est\u00e1bamos, nosotros entend\u00edamos eso. Ellos\nnos presionaban tambi\u00e9n: \"traten de buscar una casa\". Hasta que\nencontramos una ni\u00f1a por all\u00e1 por el Plaza Oeste, en Cerillo, y le dijimos la\nverdad: \"mira, nojotros estamos en esta condici\u00f3n, no encontramos\ncasa.\" Y nos alquil\u00f3 la casa, se condoli\u00f3 de nosotros. Entoes resulta que\nla Fiscal\u00eda en ese momento, a trav\u00e9s del ACNUR, el auxilio que le daba a uno\nera de 120 mil pesos por 3 meses; 3 meses nada m\u00e1s. Entonces le daban 120 mil\npesos al grupo de mi hermano y a m\u00ed tambi\u00e9n me pasaban 120 al grupo m\u00edo. Mi\nhermano eran 3 y nosotros \u00e9ramos 5. Entonces conseguimos una casa de 3\nhabitaciones, est\u00e1bamos supremamente inc\u00f3modos, pero nos acomodamos como\npudimos ah\u00ed. El arriendo costaba justamente 120 mil pesos y si pag\u00e1bamos la\nluz, el agua y toda la cuesti\u00f3n, nos quedaban al rededor como, de entregar luz\ny toda esa cuesti\u00f3n, agua, nos pod\u00edan como 60 mil pesos como pa'\nalimentaci\u00f3n.\u00a0Obviamente que yo hab\u00eda tra\u00eddo recursos, yo\nten\u00eda... yo hab\u00eda vendido un auto que ten\u00eda. Bueno, ten\u00eda 2 autos, yo vend\u00ed\ntodo eso. Los malvend\u00ed porque ten\u00edan un valor mucho m\u00e1s, los vend\u00ed a mitad de\nprecio, le di el poder a un familiar y pa' que los vendiera r\u00e1pido estando yo\nen Bogot\u00e1. Los vendi\u00f3 y... me mand\u00f3 la plata.\nENT: Y\nviv\u00edan las 2\u00a0familias en esa casa con 3 habitaciones.\nTEST: S\u00ed.\nPero lleg\u00f3 un momento en que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica pues fue cr\u00edtica. Bueno,\nRosalba Moreno me recomend\u00f3 a m\u00ed que llamara a un compadre de aqu\u00ed que es\nm\u00e9dico -c\u00f3mo es que se llama- \u00e9l es due\u00f1o de cl\u00ednicas, pero \u00e9l es de izquierda.\nIncluso, \u00e9l combati\u00f3 en Nicaragua.\nENT:\n\u00bfRosalba Moreno qui\u00e9n es?\nTEST:\nRosalba Moreno era tambi\u00e9n de la red ecum\u00e9nica. Patricio Cid. Entoes me dice\nRosalba: \"Antonio, yo tuve un compa\u00f1ero\", Rosabla tambi\u00e9n combati\u00f3 en\nNicaragua con los Sandinistas. Entonces ella le dijo a Patricio: \"Pa' all\u00e1\nva un compa\u00f1ero nuestro, Antonio, exiliado.\" Pues lleg\u00f3 un momento en que\nyo pues desesperado llam\u00e9 a Patricio. Patricio pa' qu\u00e9, Patricio... \u00e9l fue\nconmigo a la casa y vio las condiciones en que est\u00e1bamos: \"Ya Antonio,\ns\u00fabete a la camioneta y -bueno, en ese momento \u00e9l ten\u00eda un auto- s\u00fabete al auto\ny vamo' a la casa.\" Y fuimos, \u00e9l mir\u00f3 all\u00ed en Luis Thayer Ojeda, por all\u00e1\narriba en Providencia, casi que en Las Condes pues, en la l\u00ednea de... Y ha\ncogido el televisor de \u00e9l: \"vamos, ll\u00e9vate este televisor que t\u00fa lo necesitas\nm\u00e1s que yo\". \"No, no, don Patricio, pero c\u00f3mo, no\". \"S\u00ed,\nll\u00e9vatelo, all\u00e1 hay nos muchachos chicos que necesitan\". As\u00ed que me regal\u00f3\nel televisor de \u00e9l. Despu\u00e9s, se busc\u00f3 una camioneta y fue a donde un amigo,\ntambi\u00e9n por ah\u00ed cerca de \u00e9l, y le dijo: \"mira, este es Antonio, es\nexiliado aqu\u00ed, colombiano amigo m\u00edo, compa\u00f1ero m\u00edo y compa\u00f1ero de Rosalba.\nPuta, no tiene ni d\u00f3nde dormir mano\", y el loco: \"\u00bfde verdad? Ll\u00e9vate\nmi cama. Puta, hoy va a ser el d\u00eda en que yo necesitaba una circunstancia de\nestas porque la polola siempre me ha propuesto que me vaya a vivir con ella al\napartamento de ella mano. As\u00ed que ll\u00e9vate mi cama y yo me voy pa' done mi\npolola.\" No, una... una cama americana que me dur\u00f3 11 a\u00f1os, y eso, porque\nla mujer dec\u00eda: \"puta, ya esa cama ya est\u00e1 bueno que la cambie\nhermano\", pero no porque estuviera mala mano. Joda, pero excelente mano.\n\u00a1Y ese loco me regal\u00f3 la cama hermano! La tiramos encima de la camioneta que\nPatricio se hab\u00eda conseguido y nos la llevamos. Y as\u00ed Patricio fue solucionando\nalgunas necesidades que ten\u00eda, inclusive hasta de plata, me quer\u00eda pasar plata\nconstantemente. Antes me daba 50 mil, 70 mil, y en una ocasi\u00f3n de esas\n\"c\u00e1lmate, yo no necesito plata viejo, tranquilo, cuando yo necesite yo te\ndigo.\u00a0\nEntonces\ncon Patricio fuimos a la CUT, Patricio ten\u00eda una conocida en la Central\nUnitaria aqu\u00ed de Chile y resulta que el secretario general de la CUT era parte\nde la Federaci\u00f3n Sindical Mundial cuando yo fui a Cuba, as\u00ed que cuando yo entr\u00e9\na la CUT el loco me reconoci\u00f3. No me acuerdo c\u00f3mo se llamaba, era un hombre\nalto: \"\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 haces aqu\u00ed?\" Yo ah\u00ed le dije: \"puta no, yo estoy\nexiliado aqu\u00ed mano, yo acabo de llegar, no hace mucho que llegu\u00e9. \"Aqu\u00ed en\nesta CUT no consigues solidaridad\". As\u00ed me dijo. \"Si necesitas\nsolidar, es mejor que te -\u00e9l hac\u00eda parte del Partido Comunista aqu\u00ed- vete a la\nsede del Partido Comunista de aqu\u00ed, en tal parte que queda ah\u00ed en Providencia\nla oficina, y ah\u00ed es mejor, all\u00e1 te pueden ayudar.\" Claro que yo nunca fui\ntampoco. Entonces Patricio me puso en contacto con la que manejaba las\nrelaciones internacionales de la CUT, una mujer, no me acuerdo el nombre de\nella. Entonces ella me dice: \"tengo contactos con la gente de\nCanad\u00e1\", porque Patricio empez\u00f3 a decir: \"\u00bfpa' qu\u00e9 escogiste Chile?\nChile es un pa\u00eds donde no hay solidaridad, este modelo ha arrasado con la\nidiosincrasia nuestra, as\u00ed que ac\u00e1 hay un individualismo terrible. Aqu\u00ed es\ndif\u00edcil Antonio, vamos a tratar de sacarte de Chile a un mejor destino, yo\nestuve exiliado en Suecia.\" \u00c9l estuvo en Suecia muchos a\u00f1os durante el\ngolpe.\u00a0\nEntonces,\na trav\u00e9s de esta ni\u00f1a de la CUT, ella hace las vueltas con la gente que tiene\nen Canad\u00e1 conocida y le plantea el asunto m\u00edo. Los locos de Canad\u00e1 s\u00ed dicen\nque: \"ya listo, pues mira, como esta es una relaci\u00f3n institucional, le\ncorresponde a la CUT de Colombia que haga la solicitud por Antonio, porque como\nAntonio fue miembro ejecutivo de la CUT pues es mucho m\u00e1s f\u00e1cil y que ellos\nhagan la solicitud de que nosotros los recibamos ac\u00e1 en Canad\u00e1.\" Entoes,\nen ese entonces, el presidente de la CUT era Carlos Rodr\u00edguez y estaba con este\nchico de Fecode -era secretario general de Fecode-, Montes de Oca [INC: Boris\nMontes de Oca]. Estaban en un evento y estaban alojados all\u00e1 en Pedro de\nValdivia, en un hotel, entoes a m\u00ed me avisan de que ellos est\u00e1n aqu\u00ed y yo voy\nall\u00e1 y me re\u00fano con ellos. Y yo: \"Hola Carlos\". Carlos era muy\ncercano al sindicato nuestro. \"\u00bfY t\u00fa qu\u00e9 haces por ac\u00e1 Antonio?\"\nDije: \"No, yo estoy en estas condiciones hermano, yo necesito un favor\ntuyo. Tu eres presidente de la CUT nacional. Resulta que aqu\u00ed, a trav\u00e9s de la\nchica que maneja las relaciones internacionales, ha hecho unos tr\u00e1mites, unas\ndiligencias con la gente en Canad\u00e1 para que yo salga de Chile hacia Canad\u00e1,\npero debe haber una solicitud formal de la CUT de Colombia porque debe ser algo\ninstitucional y yo necesito que t\u00fa pues... yo aqu\u00ed te traigo la solicitud por\nescrito y un recuento de los hechos, de todo lo que me ha pasado, y adem\u00e1s de\neso,\u00a0 aqu\u00ed donde el Ministerio del Interior me ha expedido un documento\nque yo estoy en tr\u00e1mite de refugio.\" \"Listo Antonio, cuenta con eso.\nUna vez que lleguemos a Bogot\u00e1, se re\u00fana el comit\u00e9 ejecutivo yo voy a plantear\neso en el comit\u00e9 ejecutivo.\" Nunca lo present\u00f3. Yo llam\u00e9 despu\u00e9s a otro\ncompa\u00f1ero, que manejaba los derechos humanos, le escrib\u00ed; a ese compadre yo le\nhice campa\u00f1a pa' que saliera electo en el Comit\u00e9 Ejecutivo Nacional, le pusimos\ntodos los votos del sindicato, como unos 3 mil votos m\u00e1s o menos. No me acuerdo\nc\u00f3mo se llamaba, pero era de izquierda.\nENT:\nNunca se gestion\u00f3 eso entonces.\nTEST:\nEntonces yo entro en contacto con \u00e9l, hablo con \u00e9l y le pregunto: \"Oye,\npor ac\u00e1 estuve reunido con Carlos Rodr\u00edguez, el presidente de la CUT, yo estoy\nen Chile exiliado viejo y ya tengo los contactos en Canad\u00e1, pero debe haber una\nsolicitud formal de la CUT mano.\" \"Aqu\u00ed Carlos no ha presentado nada\nAntonio\". 2 meses despu\u00e9s viejo y no. Eso sigue cuando Carlos me vio a mi\naqu\u00ed y yo le hice la solicitud, el hombre me dice a m\u00ed:\n\"independientemente de las diferencias pol\u00edticas que podamos\ntener...\" No s\u00e9 a qu\u00e9 se refer\u00eda, \u00e9l no pod\u00eda decir que yo era de\nizquierda de esos de... \u00a1No! Si yo estaba tambi\u00e9n trabajando con el sector\ndemocr\u00e1tico donde \u00e9l estaba, como Orlado Obreg\u00f3n; con \u00e9l, con Carlos Rodr\u00edguez.\nOrlando Obreg\u00f3n tambi\u00e9n fue presidente de la CUT, tambi\u00e9n hac\u00eda parte de...\nLuis Alejandro Pedraza.\u00a0\nENT: \u00bfY\nentonces ya se qued\u00f3 aqu\u00ed ya? Usted no sali\u00f3.\nTEST:\nBueno s\u00ed, claro. Entonces resulta que aqu\u00ed me encuentro con este compa\u00f1ero\nsindicalista de Antioquia, que tambi\u00e9n era del sector democr\u00e1tico, Albeiro\nMart\u00ednez. \u00c9l muri\u00f3 aqu\u00ed en Chile. Incluso, vivimos juntos.\nENT: \u00bfDe\nqu\u00e9 sindicato era \u00e9l?\nTEST: No\nme acuerdo, pero \u00e9l estaba en... Entoes resulta que yo me encuentro con\nAlbeiro. Esta ni\u00f1a, de cuando yo voy a la CUT, ella me dice: \"aqu\u00ed hay un\ndirigente sindical de Colombia y est\u00e1 ac\u00e1 en la Constramet.\u00a0\nENT: \u00bfY\ntambi\u00e9n estaba exiliado \u00e9l?\nTEST:\nEstaba exiliado. \u00c9l hab\u00eda estado exiliado en Estados Unidos y despu\u00e9s se\ntraslad\u00f3 para ac\u00e1. A \u00e9l le pagaban todo, \u00e9l estaba en otras condiciones. Entoes\nyo voy y encuentro a Albeiro all\u00e1 en una situaci\u00f3n... bueno, Albeiro le\ncolaborada a los compa\u00f1eros de la Constramet\u00a0en el campo de la educaci\u00f3n.\nY como a \u00e9l le pagaban todo pues estaba pero\u2026 Ten\u00eda contacto a trav\u00e9s de la\nFitin, la Fitin es una confederaci\u00f3n, bueno, la Fitin creo que ya no existe\nporque ahora existe una confederaci\u00f3n sindical internacional, la CSI. Todo\neso... las confederaciones internacionales tambi\u00e9n han ido cambiando, pero en\naqu\u00e9l entonces exist\u00eda la Fitin que era una confederaci\u00f3n mundial a nivel\nindustrial, metal\u00fargico y cuestiones de esas. Y ten\u00eda una oficina aqu\u00ed\nprincipal que la manejaba un peruano y ah\u00ed tambi\u00e9n Albeiro pues ten\u00eda sus\nrelaciones all\u00e1. As\u00ed que Albeiro me va a visitar a mi casa, enseguida entablamos\nuna buena amistad y empezamos a ver un \u00e1lbum y vemos una foto justo en un\nevento del sector democr\u00e1tico del FUT [Frente Unitario de Trabajadores]\u00a0y\nme dicen: \"\u00a1Marica! \u00bft\u00fa no te das cuenta qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s de ti?\"\n\u00a1Estaba \u00e9l mano!\nENT:\n\u00bfEstaba \u00e9l?\nTEST: S\u00ed.\nEstoy yo alante y en la parte de detr\u00e1s m\u00edo, estaba la foto, estaba \u00e9l.\nEst\u00e1bamos en el mismo sector. Bueno y entablamos una buena amistad mano.\nAlquilamos una casa muy buena en Quirigura [DUD:\u00a01:58:14], la pagamos entre los 2. Bueno, \u00e9l me pone\nen contacto ah\u00ed en la Constramet\u00a0con estos compa\u00f1eros dirigentes de ah\u00ed,\ncon Soto, con todos estos compadres. Y resulta que por ah\u00ed por esa\nconfederaci\u00f3n hab\u00eda pasado Manuel Riquelme Arias, hab\u00eda sido sindicalista, y\nManuel Riquelme era contratista, un integrador de Schneider Electric. \"\u00bfY\nnecesitas trabajo? \u00bfy t\u00fa qu\u00e9 sabes hacer?\" Dije: \"No, yo soy\ntecn\u00f3logo industrial\". \"\u00a1\u00bfTecn\u00f3logo industrial?! Ah, pues ya te\ntenemos el trabajo.\"\nENT: \u00bfQu\u00e9\nsignifica tecn\u00f3logo industrial?\nTEST:\nT\u00e9cnico en mec\u00e1nica industrial. Toda clase de equipos y construcciones y jodas\nas\u00ed. Entonces llaman al viejo, a Manuel Riquelme, y \u00e9l me dice: \"vente\nma\u00f1ana para la empresa, tr\u00e1ete una hoja de vida y te pongo a trabajar\nenseguida\". Bueno, le entregu\u00e9 a Manuel Riquelme eso y al siguiente d\u00eda yo\nestaba trabajando con \u00e9l. Ah\u00ed me cambi\u00f3 a m\u00ed la vida. Manuel Riquelme me pagaba\nen ese momento, formalmente un contrato, ganaba m\u00e1s plata que todos los\ntrabajadores que \u00e9l ten\u00eda. A excepci\u00f3n del supervisor que ten\u00eda. En este\nmomento, cuando llegu\u00e9 aqu\u00ed, es como 180 mil. Me pagaba el salario m\u00e1s las\nhoras extras y me dec\u00eda: \"y ten 50 mil pesos m\u00e1s\", me regalaba plata.\nDur\u00e9 con Manuel Riquelme 10 meses m\u00e1s o menos, la empresa necesitaba armar unos\nequipos grandes, unos desconectadores el\u00e9ctricos, 3, pa' unas mineras en el\nnorte. Y no ten\u00edan gente y se los dio a Riquelme, y entonces: \"Antonio,\n\u00bft\u00fa te le mides a armar?\" Dije: \"yo te lo hago. Ah listo, yo te lo\ndejo\". 3 aparatos inmensos, as\u00ed de grandes como esta pieza, desconectadores.\nEntonces la empresa me dice: \"los trabajadores aqu\u00ed cada 3 d\u00edas te arman\nun equipo de esos, 3 d\u00edas pa' armarlos.\" Nosotros armamos los 3 equipos en\n6 d\u00edas, se los armamos. As\u00ed que Manuel Riquelme no me vio m\u00e1s, me qued\u00e9 al lado\nde la empresa, siempre pa' la empresa.\u00a0Entonces yo en la empresa\naprend\u00ed a hacer barras pa' los equipos.\nENT: \u00bfQu\u00e9\nes barras?\nTEST: En\nvez de cables les ponen barras, entonces los equipos de media tensi\u00f3n, de baja\ntensi\u00f3n, todo lleva barras de acuerdo a las tensiones que haya, entonces lleva\nbarras que son as\u00ed... Como las tensiones son altas, 4 mil amperios, 3 mil\namperios, entonces hay que hacer barras de... pueden ser de 1 pulgada, 2\npulgadas, 3 pulgadas y hasta m\u00e1s, y entonces hay que hacerles las forma,\ncalcularlas de diferente forma, una sobre otra, entoes hay que plegarlas y as\u00ed,\nse hace c\u00e1lculos. Entoes yo aprend\u00ed a hacer esas barras y entoes Manuel\nRiquelme necesitaba a alguien que le fabricara barras porque \u00e9l trabajaba en\nterreno y muchas veces ten\u00eda que fabricar barra y no ten\u00eda, digamos, la\nsuficiente mano de obra pa' eso. Entoes me pidi\u00f3, le dijo a la empresa:\n\"\u00bfsaben qu\u00e9? Que yo necesito a Antonio del lado m\u00edo porque lo necesito\nurgente\". Entonces la empresa: \"No, Antonio no te lo puedes llevar\npara all\u00e1.\" \"\u00bfC\u00f3mo que no?\" \"No, a Antonio no te lo puedes\nllevar, es m\u00e1s, la empresa ha decidido contratarlo directamente.\" Y\nentonces pas\u00e9 con la empresa. Y entonces \u00e9l vino y le dijo: \"\u00bfY cu\u00e1nto le\npagas t\u00fa a Antonio?\" Entonces exager\u00f3 el salario: \"No, yo a Antonio\nle pago 250 mil pesos\", \"Listo, nosotros le vamos a pagar m\u00e1s\".\nAs\u00ed que me fui pa' all\u00e1 y me qued\u00e9 con la empresa.\u00a0\nENT: Y\nmientras tanto, \u00bfusted ten\u00eda estatuto de refugiado aqu\u00ed o c\u00f3mo fue eso?\u00a0\nTEST: S\u00ed.\nBueno, ten\u00eda el carn\u00e9.\nENT: El\ncarn\u00e9 todav\u00eda.\nTEST: El\ncarn\u00e9 ese que le digo que era un cartoncito donde dec\u00eda que yo era refugiado.\nCon Riquelme no ten\u00eda problema porque Riquelme me pagaba en efectivo. \u00c9l sab\u00eda\nlas condiciones en las que yo estaba. Yo, a los 11 meses, ya yo ten\u00eda la\nc\u00e9dula, una c\u00e9dula provisional. No ten\u00eda el car\u00e1cter de residente permanente,\npero s\u00ed ya me identificaba, ya estaba en tr\u00e1mite el... Es que nosotros, cuando\nvimos todas esas dificultades que ten\u00edamos aqu\u00ed, armamos la organizaci\u00f3n de\nrefugiados, justamente aqu\u00ed en Fasic la hicimos.\u00a0\nENT: \u00bfQu\u00e9\nhicieron?\nTEST:\nHicimos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados en Chile, donde est\u00e1\nMar\u00eda\u00a0\nHelena y\ntoda esta gente. Esa organizaci\u00f3n la fundamos nosotros.\nENT: \u00bfY\nen qu\u00e9 a\u00f1o se fund\u00f3 eso?\nTEST: Eso\nhar\u00e1 como 9 a\u00f1os m\u00e1s o menos, 10 a\u00f1os. Como 10 a\u00f1os m\u00e1s o menos hicimos una\norganizaci\u00f3n de hecho. En ese momento, la legislaci\u00f3n en Chile no contemplaba\ntampoco ese tipo de... era tan dif\u00edcil porque pa' ser una organizaci\u00f3n de esas,\ntoda la gente ten\u00eda que vivir en la misma comuna y a nojosotros se nos\ndificultaba eso porque no viv\u00edamos en la misma comuna. Entones hicimos una\norganizaci\u00f3n de hecho, entoes en Chile se aceptaba las organizaciones de hecho.\nO sea, decir: \"nosotros tenemos una organizaci\u00f3n de colombianos refugiados\nen Chile\". \"Ah, ya, listo.\" Y hicimos esa organizaci\u00f3n y\nempezamos a juntarnos con estas organizaciones tambi\u00e9n de los peruanos, estaban\ncon Nelson Montealegre, hicimos esa organizaci\u00f3n. Marianela llega a la\norganizaci\u00f3n como 2 a\u00f1os despu\u00e9s, algo as\u00ed. Ah\u00ed lleg\u00f3 Marianela, lleg\u00f3 Antonio\nCalvo. Bueno, Antonio Calvo tiene otros intereses. Lleg\u00f3 mucha gente, llegamos\na tener mucha gente en la organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, con este proceso de\nindemnizaci\u00f3n con la...\nENT: \u00bfCon\nla de Unidad de V\u00edctimas?\nTEST:\nClaro. Usted sabe que cuando hay plata, la gente pues si hay alg\u00fan atractivo se\njuntan m\u00e1s mano. Y entoes nosotros le hicimos ese puente de hacerle las\ndeclaraciones, conseguimos con el Consulado y con el Ministerio de Relaciones\nExteriores que nos enviaran una ejecutiva ac\u00e1 y que viniera directamente a\nrecoger las declaraciones de la gente nuestra. Y nosotros \u00e9ramos los que\ndec\u00edamos: \"bueno, hoy van 3, va este, este y este\", todo lo\ncoordin\u00e1bamos nosotros muy bien. Y bueno, hoy en d\u00eda pues yo pr\u00e1cticamente no\nestoy en... estoy en la organizaci\u00f3n, pero como directivo porque yo pienso de\nque... \u00a1por cuestiones de tiempo, mano!\nENT: \u00bfY\nusted se apunt\u00f3 tambi\u00e9n a esa cuesti\u00f3n de la Unidad de V\u00edctimas o no?\nTEST: A\nm\u00ed me indemnizaron. Me pagaron los 18 salarios, \u00bfes eso que dicen?\nENT: Aj\u00e1.\n[audio: mju]\nTEST: De\npronto no es lo que... es una miseria, pero bueno, estando aqu\u00ed en Chile sirve\nde algo. Adem\u00e1s, tampoco la pelea de uno es como por plata ni nada de eso.\nENT: \u00bfY\neso c\u00f3mo fue? Cu\u00e9nteme un poco c\u00f3mo fue para usted.\nTEST: Aj,\nnos consignaron la plata. |Hicimos la declaraci\u00f3n. Entre otras cosas, la\nprimera declaraci\u00f3n que tomaron fue la m\u00eda cuando vino la chiquilla del... Y\nduramos como 6 horas porque el sistema no funcionaba muy bien, se nos ca\u00eda la\nse\u00f1al y toda esa cuesti\u00f3n y dur\u00f3... -\u00bfcu\u00e1ntos a\u00f1os?- Es un proceso lento, muy\nlento.\u00a0\u00a0\nENT:\nHasta que le dieron la respuesta.\u00a0\nTEST: S\u00ed,\nun d\u00eda le apareci\u00f3 la plata... Primero, le pagaron a mis hijos y a m\u00ed no me\npagaron, ni a le pagaron a mi se\u00f1ora. Entonces me puse en contacto con la Unidad\nde V\u00edctimas que qu\u00e9 pasaba, que por qu\u00e9 a m\u00ed no me hab\u00eda llegado la plata ni a\nmi mujer y a mis hijos s\u00ed. \"No, es que hay una cuesti\u00f3n de prioridad, pues\nde grupos m\u00e1s vulnerables que otros\". Y yo: \"oye, pero \u00bfc\u00f3mo as\u00ed?\nPero si aqu\u00ed la v\u00edctima soy yo, yo soy el m\u00e1s viejo de todos, \u00bfy c\u00f3mo van a\nconsiderar m\u00e1s vulnerable a mis hijos que a m\u00ed mano? \u00a1Mis hijos son\nprofesionales mano!\" Entonces eso como que los alert\u00f3 y dijeron:\n\"puta, \u00bfqu\u00e9 estamos haciendo mano?\" Entonces nos pagaron la resoluci\u00f3n.\nEso es un cuento porque le hacen una serie de tr\u00e1mites, cuentas, declaraciones.\nENT: Y,\npor ejemplo, \u00bfusted cont\u00f3 todas estas cosas que me ha contado, que le ha\ncontado a la Comisi\u00f3n? \u00bfLas cont\u00f3 ah\u00ed o no?\nTEST: Lo\nmismo que le he contado. Hicimos un recuento, de pronto no fue tan detallado,\npero enseguida me hicieron el reconocimiento como v\u00edctima del conflicto. Eso s\u00ed\nno dur\u00f3 mucho, lo que demor\u00f3 fue la...\nENT: El\npago.\nTEST: El\nPago. La indemnizaci\u00f3n. Pero la resoluci\u00f3n donde me reconoc\u00edan como v\u00edctima,\neso s\u00ed lleg\u00f3 enseguida. Bueno, como eso hab\u00eda tanta denuncia por todo' los\nlados y lo hicieron organizaciones. Lo hizo Sederno [DUD:\u00a02:07:45], lo CUT, la misma red ecum\u00e9nica. Hubo mucha\nintervenci\u00f3n de instituciones en eso.\nENT: Y\nviendo un poco hacia atr\u00e1s, \u00bfcu\u00e1les ser\u00edan como los impactos que ha tenido con\ntodo esto usted? Las amenazas, el salir del pa\u00eds, todo eso qu\u00e9 ha significado\nen la vida.\u00a0\nTEST: Yo\npienso que, de todas maneras, ellos se salieron con el objetivo hermano. Uno\ndeja procesos inconclusos. Hay cosas peores que la muerte la verdad, yo pienso\nque el exilio, en determinado momento, es peor, es como matarlo a uno mano,\nquitarle los sue\u00f1os, arrebatarle todo. Y en esta experiencia ver a mi mujer\nllorar todos los d\u00edas, mis hijos, y responsabilizarme ellos a m\u00ed de todo lo que\nestaba sucediendo pues es duro. Es duro porque mis hijos, cuando yo estaba en\nColombia, obviamente que yo era un padre ausente por todas las obligaciones que\nten\u00eda. Entonces llegamos ac\u00e1 y dec\u00edan: \"ahora tenemos padre y no tenemos plata,\nantes ten\u00edamos plata y no ten\u00edamos padre.\" Porque las ausencias m\u00edas yo\nlas trataba de compensar con plata a la mujer, \u00bfno?: \"ah\u00ed tiene una\ncuenta, ah\u00ed tiene las tarjetas y compra lo que t\u00fa quieras.\" Y ahora pues\nlleg\u00f3 un momento que de Cerrillos, en este andar, en la Constramet\u00a0por\nejemplo conocimos a Carmen Aros y lleg\u00f3 un momento en que nosotros no ten\u00edamos\nplata c\u00f3mo pagar un arriendo mano. Y entonces Carmen se da cuenta de eso...\n[INTERRUP]\nENT: \u00bfCarmen\nAros es su compa\u00f1era?\nTEST: No,\nCarmen Aros es una chilena de una organizaci\u00f3n... de j\u00f3venes cristianos, de\nj\u00f3venes cat\u00f3licos, algo as\u00ed, de la JOC, Juventudes... [INC: Juventud Obrera\nCristiana]\nENT:\n\u00bfObrera Cat\u00f3lica?\nTEST:\nObreras Cat\u00f3licas, algo as\u00ed. Entonces me dice: \"Antonio, yo tengo un se\u00f1or\nque \u00e9l tiene una casa abandonada, esa casa est\u00e1 abandonada hace como 10 a\u00f1os en\nRenca. Si quieres, vamos a verla y yo le hago la gesti\u00f3n pa' que \u00e9l te pase esa\ncasa. No vas a pagar ni 1 peso y t\u00fa miras y la acondicionas.\" Y la fuimos\na ver, la fui a ver con la mujer. Una casa pr\u00e1cticamente destruida y no\nten\u00edamos opci\u00f3n. O sea, despu\u00e9s de haber tenido todas las comodidades y nos\nmetimos en una casa abandonada que estaba toda destartalada. Ten\u00eda un patio\nlleno de piedras y yo me pon\u00eda a picar piedras pa' poder cansarme, de tal\nmanera que pudiera en las noches conciliar el sue\u00f1o mano, del agotamiento. V\u00eda\na mi mujer llorar todos los d\u00edas y eso... eso es desesperante. La hija m\u00eda,\nLauren, tambi\u00e9n lloraba todos los d\u00edas y se quer\u00eda regresar, regresar y regresar.\nENT: \u00bfDe\ncu\u00e1ntos a\u00f1os salieron los hijos?\nTEST:\nLauren que ten\u00eda 17 a\u00f1os, ella cumpli\u00f3 los 18 a\u00f1os en Bogot\u00e1. La c\u00e9dula de ella\nes de Bogot\u00e1 y lleg\u00f3 aqu\u00ed pr\u00e1cticamente de 18 a\u00f1os. Y el hijo m\u00edo lleg\u00f3 de 10 y\nel mayor de 20 a\u00f1os, como de 19 a\u00f1os, se lleva 1 a\u00f1o con Lauren. 19, 18 y 10.\nEl m\u00e1s afectado fue el de 10.\nENT: \u00bfPor\nqu\u00e9? \u00bfQu\u00e9 ves?\nTEST: Hoy\nmi hijo tiene 24 a\u00f1os y no tiene amigos. Un ni\u00f1o retra\u00eddo, indeciso. Es noble,\nmuy noble. Ha estado en tratamientos psicol\u00f3gicos, pero el diagn\u00f3stico pensamos\nque era como especia de autista, pero no lo es. \u00c9l es normal, simplemente que\nfue golpeado en el colegio, fue agredido y... [INTERRUP]\nENT:\n\u00bfAqu\u00ed o all\u00e1?\nTEST:\nAqu\u00ed, aqu\u00ed. \u00c9l sigui\u00f3 sus estudios aqu\u00ed de bachillerato y lo agred\u00eda. No\nentraba al ba\u00f1o por temor a que... bueno, cuando entraba al ba\u00f1o lo mojaban,\nas\u00ed que \u00e9l se aguantaba las ganas de orinar, de cualquier necesidad que tuviera\ny le pegaban. Y \u00e9l nunca nos dijo a nosotros como pa' no preocuparnos, nos\nviene a decir ya muchos a\u00f1os despu\u00e9s. Ahora, lo metimos en tratamiento\npsicol\u00f3gico y pr\u00e1cticamente los psic\u00f3logos coinciden que Antonio pues se\nestanc\u00f3 en una edad de ah\u00ed que no super\u00f3. Inocente, inocente. \u00c9l es\nvoluntarioso, noble. Y bueno, los otros 2 hijos m\u00edos s\u00ed terminaron la universidad\naqu\u00ed, ambos son profesores. Y Antonio, bueno, el bachillerato lo termin\u00f3.\nEstuvo estudiando cuestiones de esto... quer\u00eda ser como preparador f\u00edsico. Se\nmeti\u00f3 y al final no le gust\u00f3, estuvo 1 a\u00f1o y no le gust\u00f3. Yo le pagu\u00e9 ese a\u00f1o.\nDespu\u00e9s, tom\u00f3 otra opci\u00f3n, tampoco. Y ahora quiere ser chef profesional, ya\nlleva 1 a\u00f1o y medio y eso s\u00ed le ha gustado. Y quer\u00eda hacer panes y tortas y,\nbueno, le he comprado un horno, ya tiene todo acondicionado un espacio con\nhorno, con todo lo necesario y ya hace panes y hace panes, pero muy... panes\nintegrales. Yo le dije: \"ded\u00edcate a panes sanos, panes integrales, nada de\nesa vaina que comen aqu\u00ed, que pan amasao, que esa vaina es pa' matar del hambre\naqu\u00ed del pueblo mano.\"\nENT: Yo\ntambi\u00e9n soy panadero tambi\u00e9n. En los tiempos... cuando tengo tiempo, s\u00ed. Que\ntrabaj\u00e9 un tiempo as\u00ed de panadero.\u00a0Bueno. Pero s\u00ed es el m\u00e1s\nafectado de los 3.\nTEST: S\u00ed.\nTodav\u00eda no... [INTERRUP]\nENT: \u00bfY\nsu mujer c\u00f3mo est\u00e1? \u00bfC\u00f3mo fue superando, enfrentando esa situaci\u00f3n?\nTEST: Yo\ncreo que recibimos una bendici\u00f3n aqu\u00ed que fue mi nieta mano. Mi hija tuvo una\nrelaci\u00f3n con un joven aqu\u00ed chileno, hijo de alemanes, y el compadre pues si\nbien pasa sus mensualidades a la ni\u00f1a, casi no la ve. Pero eso ha sido una\nbendici\u00f3n pa' nosotros porque hoy reconocemos que uno quiere m\u00e1s a los nietos\nque a los hijos. Y eso pues tiene a la mujer entretenida todo el d\u00eda mano, la\nnieta. Pero el exilio es muy duro, muy duro. O sea, es algo no planificado, uno\nse viene sin... uno abandona procesos importantes pragm\u00e1ticamente. [DUD:\u00a02:15:08] Familia. Estando aqu\u00ed me falleci\u00f3 un\nhermano, un hermano que fue como un padre para m\u00ed porque \u00e9l fue el hermano\nmayor. Yo soy de una familia grande de 11 hermanos y mi padre era pol\u00edtico. Era\npersonero en Tenerife [INC: Tenerife, Magdalena], entonces lo que eran la\nfinca, el ganado, los caballos, todo\u00a0quedaba a cargo de\nmi hermano mayor.\nENT: Que\nera el que les cuidaba a ustedes, a ti.\nTEST: \u00c9l\nsab\u00eda de cacer\u00eda en esos tiempos y \u00e9l me llevaba peque\u00f1o: \"vamos\" y\u00a0busc\u00e1bamos\nanimales, a matar conejos. Y era el que se preocupaba, porque estudiaba en el\npueblo cercano, era que se preocupaba de c\u00f3mo llegaba yo al colegio, c\u00f3mo me\nllevaba, si me llevaba en carro o me iba yo en caballo mano.\nENT: \u00bfY\n\u00e9l falleci\u00f3 y usted no pudo estar?\nTEST: No,\nno estuve. Estuve en el sepelio, s\u00ed. Me aventur\u00e9 a ir.\u00a0\nENT: \u00bfHa\nvuelto a Colombia?\nTEST: Fui\nesa vez, s\u00ed. Dije: \"yo voy porque...\" [INTERRUP]\nENT: \u00bfY\neso cu\u00e1ndo fue?\nTEST: Ya\ntiene como 4 a\u00f1os que ya falleci\u00f3. 4 o 5 a\u00f1os. Bueno, yo ten\u00eda 10 a\u00f1os que no iba,\no sea que hace 4 a\u00f1os. Tengo 14 a\u00f1os. Bueno, entonces yo no cog\u00ed un vuelo\ndirecto a Barranquilla, yo cog\u00ed un vuelo a Medell\u00edn, llegu\u00e9 a Medell\u00edn y esa\nescala que hice ah\u00ed me retras\u00f3 mano, dije: no voy a llegar directo a Barranquilla\nporque vuelo internacional no... Llego a Medell\u00edn, me compro un tiquete\nnacional y llego a Barranquilla, pero no vol\u00e9 el mismo d\u00eda, vol\u00e9 al d\u00eda\nsiguiente. Y estando yo en Medell\u00edn me dijeron: \"falleci\u00f3 tu\nhermano\". Llegu\u00e9 al sepelio. Una vez que llegu\u00e9 al entierro, entonces mi\nhermana me embarc\u00f3 en una camioneta y mand\u00f3 pa' la finca, por all\u00e1 pa' las\ntierras de los Andrade, porque ten\u00eda ah\u00ed Andrade todo ese poco de tierras por\nall\u00e1, por temor que me pasara algo.\u00a0\nENT: O\nsea, estuvo en el funeral y luego se fue all\u00e1.\nTEST: S\u00ed.\u00a0\nENT: \u00bfY\ncon la familia de all\u00e1? \u00bfCu\u00e1nta gente de su familia queda all\u00e1? \u00bfSon cercanos\nhacia usted?\nTEST: En\nel pueblo, casi todos mis hermanos llegaron all\u00e1. De hecho, yo despu\u00e9s me\nregres\u00e9 pa' Barranquilla porque de todas maneras uno deja compa\u00f1eros que le\nmarcan la vida a uno. Yo he tenido mejores compa\u00f1eros que hermano mano. Tener\ncompa\u00f1eros dispuestos a dar la vida por uno, eso no... hay hermanos que no lo\nhacen. No.\u00a0\nENT: \u00bfY\nse encontr\u00f3 con algunos de ellos all\u00e1?\nTEST: S\u00ed,\nclaro. En Barranquilla s\u00ed. Fue una experiencia, recordar viejos tiempos, pues\nalgo emocionante. Claro que el tiempo no alcanza como que pa' uno juntarse con\ntodos, adem\u00e1s de que uno pierde los contactos. Bueno, antes uno ten\u00eda las\nprecauciones tambi\u00e9n de no tener estas p\u00e1ginas porque por temor a que lo fueran\na ubicar a uno, pero yo creo que ya hoy en d\u00eda no... esos temores han\ndesaparecido. Yo despu\u00e9s de eso, regres\u00e9 al pa\u00eds cuando este Centro de Memoria\n[INC: Centro Nacional de Memoria Hist\u00f3rica] hizo el evento en Bogot\u00e1. Yo fui a\nese evento en Bogot\u00e1 y me escap\u00e9 unos d\u00edas pa' Barranquilla mano.\u00a0\nENT:\n\u00bfCu\u00e1ndo fue a hacer qu\u00e9? \u00bfCu\u00e1l evento de esos que hay?\nTEST: En\nel Centro de Memoria Hist\u00f3rica.\nENT: Pero\n\u00bfqu\u00e9 hizo? \u00bfUna cosa sobre el exilio o cuando hizo el Nunca M\u00e1s?\nTEST: S\u00ed,\nes parte de esto, tambi\u00e9n de este proceso, el Centro Nacional de Memoria. Hubo\nevento ah\u00ed importante, ah\u00ed estuvo Diana, la de Argentina. Hubo presencia de\nRevipaz [DUD:\u00a02:19:44]. Gente\nde Ecuador, de Chile, Argentina, M\u00e9xico. S\u00ed. Canad\u00e1. Y Estados Unidos.\u00a0\n[CORTE:\u00a02:20:05]",
			"extras": null,
			"metadata": {
				"evaluation": "NONE",
				"first_done_at": 1590374976000,
				"last_updated_at": 1590382844000,
				"last_updated_by": "maria.cruz@comisiondelaverdad.co",
				"sec_taken": 0,
				"status": "done"
			}
		}
	]
]